<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt-BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt-BR" /><updated>2026-02-26T18:23:58-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Meu Blog</title><subtitle>Reflexões, textos e pesquisas</subtitle><author><name>Antonio Nasi</name></author><entry><title type="html">A universidade está se transformando numa grande escola</title><link href="http://localhost:4000/A-universidade-esta-se-transformando-numa-grande-escola/" rel="alternate" type="text/html" title="A universidade está se transformando numa grande escola" /><published>2026-02-25T00:00:00-03:00</published><updated>2026-02-25T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/A-universidade-esta-se-transformando-numa-grande-escola</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/A-universidade-esta-se-transformando-numa-grande-escola/"><![CDATA[<p>As atividades acadêmicas estão cada vez mais esvaziadas, já não há tanta procura dos universitários pelos grupos de estudo, por exemplo. Esses espaços que antes concentravam muitos estudantes interessados em ir além da sala de aula da universidade. Os próprios eventos acadêmicos estão com menos presença.</p>

<p>Os professores universitários, a maioria deles muito comprometidos com seu trabalho, preocupados em levar o melhor que a ciência tem produzido para seus alunos, enfrentam uma dura realidade: falta de leitura por parte dos estudantes. Além disso, os docentes precisam disputar contra as redes sociais a atenção dos alunos durante a aula. Hoje é comum universitários assistirem Tik Tok, acessarem Instagram e outros aplicativos enquanto o professor tenta fazer seu trabalho. Atenção, estamos falando da Universidade!</p>

<p>Da leitura e debate crítico de obras inteiras durante as disciplinas na universidade, passamos para recortes apenas. Assim como um vídeo na rede social não pode durar mais que alguns segundos e no máximo alguns poucos minutos, na universidade o professor não pode mais utilizar um livro em sua disciplina. O docente deve limitar-se a capítulos e artigos, de preferência que não ultrapasse umas dez laudas. É como se a Universidade, de alguma maneira, se adequasse silenciosamente à superficialidade do mundo digital, à efemeridade das redes sociais. Isso tudo, vai no caminho oposto da construção da ciência, um dos pilares da universidade.</p>

<p>Abrindo um parêntese, uma pesquisa realizada pela Fundação Getúlio Vargas (FGV) revelou que a utilização de smartphones durante as aulas no ensino superior, impactou na redução de praticamente metade do rendimento dos universitários. Parece que aquela história de que essa geração já nasce ‘antenada’ no mundo digital, e que por isso é acostumada a processar muitas informações ao mesmo tempo, não é tão verdade assim. Essa pesquisa da FGV prova que, ao utilizar o smartphone durante as aulas, os estudantes não conseguiram apreender quase metade do conteúdo que estava sendo trabalhado pelos professores. Estudos realizados em outros países também chegam em conclusões semelhantes, como a pesquisa de Paul Kirschner realizada na Holanda e publicada na revista científica Computers in Human Behaviour.</p>

<p>Antes os universitários se envolviam com as atividades acadêmicas, pela curiosidade, pela vontade de conhecer, de protagonizar. Independente se isso levasse necessariamente para uma compreensão crítica radical da sociedade. Como consequência, dessa participação ativa, com preocupação em desenvolver pesquisa etc, esses estudantes passavam quase todo o tempo da graduação com bolsas pagas pela própria universidade ou instituições de fomento à pesquisa. Claro, com valores abaixo do ideal.</p>

<p>Hoje, aparenta o contrário. Estudantes disputam bolsas pelo valor a receber apenas, não pela experiência de formação, pelos conhecimentos que podem obter daquele processo, pela oportunidade de desenvolver pesquisa a partir dos conteúdos trabalhados durante o período de bolsa etc. De modo geral, parece que a lógica se inverteu por completo, mesmo se tratando de valores ainda precários para a manutenção do universitário.</p>

<p>Ao mesmo tempo, os jovens parecem estar entrando na universidade não exatamente mais novos, e sim, mais imaturos para o mundo universitário. A despeito desse fenômeno, vale lembrar que pesquisas já estão apontando que a adolescência está iniciando mais cedo e indo até aos 24 anos, como é o caso do trabalho publicado na revista científica The Lancet: Child &amp; Adolescent Health. O que é, de certo modo, corroborado pelo fato de que o cérebro humano só atinge seu ápice de desenvolvimento por volta dos 30 anos.</p>

<p>É possível assim que haja uma relação entre essa adolescência prolongada e a falta ou pouca responsabilidade sobre a própria formação demonstrada por muitos universitários atualmente. Mas há entre um pólo e outro dessa equação inúmeras mediações.</p>

<p>Na época de ensino médio, de certo modo, os jovens são ‘obrigados’ a comparecem na escola e nas aulas. Quando há qualquer problema em sala, um pouco mais de falta de atenção, conversa paralela etc, os estudantes são chamados a atenção e os pais são notificados a depender da gravidade. Daí há toda uma cobrança por parte dos pais, castigos se as notas não forem satisfatórias ou se houver reprovação no colégio. Bom, pelo menos era assim até alguns anos atrás, atualmente esse cenário parece passar também por uma inversão.</p>

<p>Parece que comportamento ‘adolescente’ está se reproduzindo ou chegando na universidade. Mas na faculdade, não há mais aquela cobrança dos pais pelo comportamento dos filhos nas aulas. Não cabe também aos professores universitários relatar indisciplina, desatenção e conversas paralelas para o ‘diretor’ e/ou os pais do aluno.</p>

<p>Espera-se que na universidade os estudantes assumam a responsabilidade pela formação, espera-se que sejam minimamente maduros para tal. Mas aí é que reside o problema: ainda são adolescentes! Tanto é que, de acordo com o INEP, 56% dos estudantes universitários mudam de curso. Um dos motivos é justamente não saber que profissão seguir, que por consequência, não os leva a ter certeza de qual curso fazer na universidade. A indecisão, o não saber o que quer da vida profissionalmente ou até pessoalmente, pode até ser visto em adultos como exceção, mas é algo típico e até natural da adolescência.</p>

<p>Mas não queremos aqui parecer que estamos julgando os estudantes universitários, muito menos pondo neles exclusivamente a culpa pela universidade está virando uma grande ‘escolona’ de ensino médio. Do lado da universidade também pesam alguns elementos que contribuem com esse processo. E quando falamos ‘universidade’ não nos referimos ao corpo docente, mas sim, aos seus mantenedores, que no caso da universidade pública é o Estado.</p>

<p>Na Universidade Estadual do Ceará (UECE), por exemplo, o último concurso realizado não dispunha de dedicação exclusiva. Na prática, significa que um valor a mais que o professor receberia para dedicar-se exclusivamente a universidade, para que possa desenvolver pesquisa e promover extensão, não está sendo pago para os novos efetivos da UECE.</p>

<p>Essa dedicação exclusiva é um incentivo ao professor universitário, para que, ao dedicar toda sua atividade profissional naquela universidade, possa promover pesquisa, desenvolver projetos de extensão, criar e mediar grupos de estudos etc. Acontece que sem esse incentivo, consequentemente recebendo um salário muito inferior, o docente universitário vai virar um ‘dador de aula’ apenas. Com uma jornada de trabalho de 40h semanais e recebendo menos, como e em que horário os novos professores efetivos da UECE irão desenvolver pesquisas e todas as outras atividades que já mencionamos?</p>

<p>Ou seja, tem-se mais um elemento que corrobora o processo de tornar a universidade uma escola, na qual apenas se tem aulas. É minado, portanto, o famoso tripé da universidade: ensino, pesquisa e extensão. Apesar disso, no caso específico da UECE muitos professores e militantes de esquerda no Ceará louvaram como positivo a realização do concurso em tais condições.</p>

<p>Mas o pior ainda está por vir. O caso da UECE não é isolado, ele representa uma tendência daqui para frente, de acordo com o avançar do capitalismo em crise estrutural e suas determinações sobre o ensino superior.</p>

<p>Junta-se os dois lados da moeda e obtém-se a tragédia: uma universidade sem pesquisa, sem extensão. Universitários que passam mais tempo da aula nas redes sociais, com comportamento típico de adolescente que não tem responsabilidade pela própria formação etc. Chegamos ao cúmulo de professores terem que pedir aos universitários para se retirarem da sala de aula para que, só assim, o docente possa trabalhar o conteúdo planejado.</p>

<p>Vivemos diante de novos tempos, com novos e velhos problemas. Esse é apenas mais um deles que está aí batendo à nossa porta. Como ele será resolvido, se é que será, sobre isso já não temos qualquer ideia.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Ensino" /><category term="Superior" /><summary type="html"><![CDATA[Ao mesmo tempo, os jovens parecem estarem entrando na universidade não exatamente mais novos, e sim, mais imaturos para o mundo universitário.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://thumbor.novaescola.org.br/stkKhcU7nPi8P8KVJayv3UkvLSs=/nova-escola-producao.s3.amazonaws.com/gh86j5huHU7VBV5CnSDXqEsajRzuV9tqvw7xwpVZpQQc8n4GEmenTvtTpGnV/sala-de-aula-combinados-getty-image.jpg" /><media:content medium="image" url="https://thumbor.novaescola.org.br/stkKhcU7nPi8P8KVJayv3UkvLSs=/nova-escola-producao.s3.amazonaws.com/gh86j5huHU7VBV5CnSDXqEsajRzuV9tqvw7xwpVZpQQc8n4GEmenTvtTpGnV/sala-de-aula-combinados-getty-image.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Nota de estudo nº 2: o ser como complexo</title><link href="http://localhost:4000/Notas-de-estudo-n2-ser-como-complexo/" rel="alternate" type="text/html" title="Nota de estudo nº 2: o ser como complexo" /><published>2026-02-22T00:00:00-03:00</published><updated>2026-02-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Notas-de-estudo-n2-ser-como-complexo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Notas-de-estudo-n2-ser-como-complexo/"><![CDATA[<p>Para expor as categorias específicas do ser social – ou seja, aquelas que existem  plenamente desenvolvidas apenas no ser social –, sua gênese nas esferas anteriores, sua combinabilidade com elas, a intrelaçabilidade e fundabilidade nelas, deve-se iniciar pela análise do trabalho.</p>

<p>Todo nível de ser – incluindo o ser social mencionado acima –, seja no todo ou em partes, constitui-se como um complexo. Um olhar superficial sobre o ser social já mostra a entrelaçabilidade, ou seja, a não desvinculação das categorias como trabalho, linguagem etc. Assim, nenhuma dessas categorias podem ser compreendidas isoladamente.</p>

<p>Para solucionar esta questão, qual seja, da exposição das categorias específicas do ser social, é preciso recorrer ao método de Marx (o método das duas vias). Isso quer dizer que deve proceder a uma decomposição abstrato-analítica das novas categorias e novos complexos ontológicos para, uma vez de posse dessa base, fazer o caminho inverso até o ser social. Isto é, recompor na sua totalidade real e não tomando-o apenas meramente como um dado isolado.</p>

<p>As categorias específicas da nova esfera, no caso a esfera do ser social, alcançam um domínio sobre as categorias inferiores: orgânica e inorgânica. Estas são as categorias e níveis de ser que recebem a nova esfera de ser e suas categorias específicas. Esse processo é o que Lukács chama no parágrafo anterior de “via da evolução”.</p>

<p>Todavia, a transição de uma esfera para outra, especificamente a do orgânico ao social, não pode ser recriada experimentalmente. Isto se deve ao caráter radicalmente histórico do salto (transição de uma esfera de ser à outra), seu aqui/agora de etapas específicas não podem ser experimentalmente recriado. Apenas intelectualmente, partindo do mais elevado tido de ser, é possível “recriar” por meio do método marxiano. O salto continua sendo um salto.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Marxismo" /><summary type="html"><![CDATA[Todo nível de ser – incluindo o ser social mencionado acima –, seja no todo ou em partes, constitui-se como um complexo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://substackcdn.com/image/fetch/$s_!MdHg!,f_auto,q_auto:good,fl_progressive:steep/https%3A%2F%2Fsubstack-post-media.s3.amazonaws.com%2Fpublic%2Fimages%2F02e1168a-3b62-464b-9710-4fe538b38283_1200x720.png" /><media:content medium="image" url="https://substackcdn.com/image/fetch/$s_!MdHg!,f_auto,q_auto:good,fl_progressive:steep/https%3A%2F%2Fsubstack-post-media.s3.amazonaws.com%2Fpublic%2Fimages%2F02e1168a-3b62-464b-9710-4fe538b38283_1200x720.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Capistrano: conhecemos pouco ou quase nada sobre nossa história</title><link href="http://localhost:4000/Capistrano_Conhecemos-pouco-ou-quase-nada-sobre-nossa-hist%C3%B3ria/" rel="alternate" type="text/html" title="Capistrano: conhecemos pouco ou quase nada sobre nossa história" /><published>2026-02-16T00:00:00-03:00</published><updated>2026-02-16T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Capistrano_Conhecemos-pouco-ou-quase-nada-sobre-nossa-hist%C3%B3ria</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Capistrano_Conhecemos-pouco-ou-quase-nada-sobre-nossa-hist%C3%B3ria/"><![CDATA[<p>Tudo bem, é carnaval. Uma das datas mais esperadas por boa parte dos brasileiros e, não é diferente em Capistrano. Mas não é sobre essa festa tradicional que quero falar. Correndo o risco de ser chato, pretendo tratar de como somos tão ignorantes sobre a história do nosso próprio “torrão natal”.</p>

<p>Nossas escolas, e isso vale para a maioria dos municípios do entorno, não nos ensinam sobre nossa terra natal, pelo menos não efetivamente. Mas que culpa teriam os estabelecimentos de ensino? Bom, nenhuma. Isso pelo fato de que a estruturação de uma componente curricular que pudesse preencher essa lacuna, como se sabe, não compete especificamente a instituição de ensino em sua particularidade.</p>

<p>Ou seja, a resolução do problema passa pela política de educação do município. E nesse sentido fica o questionamento: o que tem sido feito enquanto política municipal para que a história do município seja parte integrante do currículo de nossas escolas?</p>

<p>Tenho certeza que tal questionamento não é uma novidade. Da mesma forma, seria uma grande mentira afirmar aqui que não houveram tentativas passadas, esforços ainda que esporádicos para proporcionar um ensino efetivo da história local. Mas tais tentativas, se não assumidas como compromisso municipal e parte de uma proposta de educação do município, tendem a definharem ainda no campo das ideias.</p>

<p>A título de memória, lembremos que o professor Arthur Pinheiro já produziu algumas páginas sobre a história de Capistrano. Assim como eles, outros capistranenses também já se empenharam em tal empresa, seja com propostas de livros ou em artigos acadêmicos. Mas como dito antes: sem que isso seja tomado como parte de uma política municipal de incentivo à preservação, memória e ensino da história de Capistrano, segue apenas como esforço individual. De grande valia, mas ainda individual. Não chega para todos, não faz parte da educaçao escolar do município.</p>

<h3 id="como-mudar-essa-realidade">Como mudar essa realidade?</h3>

<p>Enquanto sistema de ensino, ou seja, dispondo de esfera executiva e normativa, o município pode (e tem autonomia para isso) implementar uma componente de ensino de história do município. Tanto o lado executivo pode provocar a parte normativa do sistema, como o oposto: quem executa a política de educação municipal ser provocado, instigado pelo lado normativo para a construção de uma componente de História de Capistrano.</p>

<p>Não digo que seja fácil nem simples. Mas é plenamente possível.</p>

<p>Todavia, isso pode ser pensado como política de gestão ou de governo, e sim como política de Estado, de município. Um projeto dessa magnitude e importância jamais poderá obter sucesso se for concebido como moeda de troca política, como vaidade do gestor municipal ou como qualquer outra mesquinharia do tipo. Só poderá prosperar se desde sua gênese for tratado como algo maior que a própria política municipal, como algo impossível de ser reduzido a qualquer figura política, algo totalmente impessoal. Ou seja, como algo pensado para a educação das futuras gerações, para o conhecimento mais elevado sobre nossas raízes e a história que nos trouxe até o momento presente. Uma contribuição para a ciência.</p>

<p>Na prática, isso exigiria a formação de uma equipe de pesquisadores locais, financiados pelo governo municipal, por exemplo: historiadores, geógrafos, pedagogos, letristas etc. Essa equipe deveria dedicar-se exclusivamente na elaboração e execução de um projeto voltado para a pesquisa, catalogação, análise e exposição e adequação didática do material a ser utilizado em todo o ensino fundamental do município. Um projeto longo mas que, contasse com previsão de término e a instauração de equipe revisora/atualizadora ao longo dos anos.</p>

<h3 id="os-maiores-obstáculos">Os maiores obstáculos</h3>

<p>Uma equipe para desenvolver tal projeto deve, prioritariamente, pertencer ao quadro do magistério local. Como seriam liberados para a execução do projeto, caberia ao município suprir a carga horária destes profissionais nas escolas com novas contratações. O gargalo aqui seria justamente envolver as finanças municipais.</p>

<p>Fato é que, de outra maneira um projeto dessa monta não caminharia. É impensável querer exigir de um profissional docente do município que ele contribua com a pesquisa e produção de material didático estando com 100 ou 200 horas em sala de aula. Nem mesmo a redução parcial funcionaria. Portanto, requer investimento.</p>

<p>Assim, sem o empenho, o compromisso e a adesão do gestor municipal, que lhe fará buscar meios de financeiramente tornar o projeto viável, este jamais passará de uma ideia apenas.</p>

<p>Apesar disso, sabemos que é possível e necessário.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Educação" /><summary type="html"><![CDATA[Não aprendemos quase nada na escola sobre a história do nosso município.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lh4.googleusercontent.com/proxy/eEAhya5TMXSDBAys4HdOcbcQPX62Zewpyyh34veXmqxYDwbSDKmr6FXRga0GnyvnOPw-YB0XVgvDTJEGBiMUdU93iiDpzn5F4zC-g6LV2XjpkdeXmYKKQqTu" /><media:content medium="image" url="https://lh4.googleusercontent.com/proxy/eEAhya5TMXSDBAys4HdOcbcQPX62Zewpyyh34veXmqxYDwbSDKmr6FXRga0GnyvnOPw-YB0XVgvDTJEGBiMUdU93iiDpzn5F4zC-g6LV2XjpkdeXmYKKQqTu" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">LAPPS oferece curso de Educação Artística para professores do ensino fundamental</title><link href="http://localhost:4000/Educacao-Artistica-no-LAPPS/" rel="alternate" type="text/html" title="LAPPS oferece curso de Educação Artística para professores do ensino fundamental" /><published>2026-02-16T00:00:00-03:00</published><updated>2026-02-16T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Educacao%20Artistica%20no%20LAPPS</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Educacao-Artistica-no-LAPPS/"><![CDATA[<p>O Laboratório de Pesquisas sobre Políticas Sociais (LAPPS), sediado na FECLESC/UECE em Quixadá, irá disponibilizar vagas para os professores do ensino fundamental e demais interessados que queiram participar da disciplina de Educação Artística.</p>

<p>A disciplina, ofertada pela primeira vez no curso de Pedagogia da FECLESC, será ministrada pelo professor PhD. Deribaldo Santos. O docente, pesquisador do CNPq lotado na instituição desde 2008, é estudioso da Estética de Lukács, sendo referência também na área de educação profissionalizante.</p>

<p>A disciplina de Educação Artística terá 68 horas/aula, distribuídas ao longo do semestre 2026.1. Entre outros pontos, a disciplina tratará sobre a gênese da arte, sua relação com o trabalho, ciência, religião e seus desdobramentos na escola.</p>

<p>Para os participantes não matriculados formalmente na disciplina será fornecido certificação de 68h, sendo exigida, para tanto, uma frequência mínima de 75%.</p>

<p>Além da formação teórica de alto nível, a abertura da disciplina ao público externo a academia fortalece o tripé basilar da universidade: ensino, pesquisa e extensão. Uma oportunidade de estreitar os laços entre ensino superior e comunidade, proporcionando acesso aos trabalhadores e trabalhadoras ao debate científico.</p>

<p>As aulas iniciarão na primeira semana de março. Para participar basta comparecer aos encontros que acontecerão nas terças, de 7h30 às 11h.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Educação" /><summary type="html"><![CDATA[O curso será ofertado como disciplina no semestre 2026.1, com carga horária de 68h e certificado para participantes com mais de 75% de frequência.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/b/R29vZ2xl/AVvXsEgaiEY7np938ecXlm7kYl488GXwo3bbkuwPnvg6YAgqaeg-rhE4zEcuyig0iGdXbbO-6uCl6qMzCiHlcF97WQ81GO5cNEoMLKoBWmUVeQL6vJ9R7hCDdD5XU8QBJHGnUg7VJt9VjpnoRSM/w1200-h630-p-k-no-nu/IMG_8397.JPG" /><media:content medium="image" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/b/R29vZ2xl/AVvXsEgaiEY7np938ecXlm7kYl488GXwo3bbkuwPnvg6YAgqaeg-rhE4zEcuyig0iGdXbbO-6uCl6qMzCiHlcF97WQ81GO5cNEoMLKoBWmUVeQL6vJ9R7hCDdD5XU8QBJHGnUg7VJt9VjpnoRSM/w1200-h630-p-k-no-nu/IMG_8397.JPG" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Pedagogia da concorrência: fábrica e mercado dentro da sala de aula</title><link href="http://localhost:4000/Pedagogia-da-concorr%C3%AAncia_f%C3%A1brica-e-mercado-dentro-da-sala-de-aula/" rel="alternate" type="text/html" title="Pedagogia da concorrência: fábrica e mercado dentro da sala de aula" /><published>2026-02-14T00:00:00-03:00</published><updated>2026-02-14T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Pedagogia%20da%20concorr%C3%AAncia_f%C3%A1brica%20e%20mercado%20dentro%20da%20sala%20de%20aula</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Pedagogia-da-concorr%C3%AAncia_f%C3%A1brica-e-mercado-dentro-da-sala-de-aula/"><![CDATA[<p>Até que ponto o modelo atual de educação é realmente benéfico para as atuais e futuras gerações? Sabemos que quando o assunto é educação, vários problemas são visíveis logo de cara, como o pouco investimento que reflete em uma estrutura obsoleta e inapropriada para os tempos atuais.</p>

<p>Mas estes são apenas fenômenos cuja essência reside no próprio modelo de sociabilidade vigente. O capitalismo, como já dizia Marx, transformou em mercadoria até a inocência das crianças, que dirá a educação e as práticas pedagógicas nela desenvolvidas.</p>

<p>Assim, numa sociedade pautada pelo individualismo exacerbado, pela busca desenfreada por lucro – mesmo que custe a vida de milhões de pessoas –, a educação não ficou à margem do processo. Ao contrário, como predominante reprodutora do status  quo, está inevitavelmente se tornou também palco para essa corrida sem fim, essa concorrência insaciável e incurável do capitalismo.</p>

<p>A lógica do mercado literalmente adentrou a sala de aula! Ao que tudo indica, essa transformação sofrida pela educação escolar não tem contribuído muito com uma formação realmente necessária do ponto de vista da emancipação humana. O que já não é nenhuma novidade.</p>

<p>Libâneo, assim como tantos outros autores já expuseram exaustivamente essa relação. A ilusão do livre mercado, da livre concorrência, de que para vencer basta querer já que as oportunidades estão dadas pelo deus todo poderoso chamado capitalismo, escalou a concorrência e o individualismo em um grau que jamais imaginávamos.</p>

<p>Tudo ilusão, porém necessária para tentar perpetuar um modelo societário que, como diz Marx, é o coveiro de si mesmo. O livre mercado é uma farsa, e o é igualmente seu reflexo na educação como mostraremos a seguir. O Estado mínimo só é mínimo para alguns, para a maioria na verdade. Para os capitalistas o Estado é sempre gigante, os amparando a todo e qualquer momento, assim necessitem.</p>

<p>O Estado cumpre muito bem o papel de administrador dos interesses da burguesia. Quantas vezes já não vimos no noticiário a mão amiga do Estado injetando milhões, bilhões no setor privado para evitar a bancarrota de grandes multinacionais? Ao contrário disso, como bem observamos na pandemia, muitos pequenos comerciantes foram forçados a fechar as portas. Ao mesmo tempo os banqueiros não dispensaram sequer um real dos empréstimos cedidos, não é atoa que quando pequenos empreendimentos quebravam os bancos batiam recordes de lucro.</p>

<p>Tudo isso reflete diretamente na educação escolar, resultando em uma concepção extremamente competitiva de conduzir os processos escolares assim como as próprias políticas educacionais do Estado. Adotando portanto a mesma estratégia mercadológica.</p>

<p>A escola ensina os alunos a competirem entre si desde as primeiras séries, por consequência corroboram desde cedo a ideia do ‘melhor’, do que se sobressai perante os demais. Este será premiado, será homenageado, em contraposição aos outros que fracassaram. Isso levado ao chão da sala de aula se torna algo muito perigoso, sobretudo pelo fato de que, na imensa maioria das vezes, os ‘fracassados’ já iniciaram a corrida em desvantagem.</p>

<p>Se observarmos o Prêmio Escola Nota 10 aqui no Ceará, veremos a mesma lógica se repetir agora não mais entre os alunos, mas entre escolas e municípios. O executivo estadual através da SEDUC estimula a concorrência entre escolas e municípios, a que se sair melhor entre ganha prêmio em dinheiro além de equipamentos eletrônicos.</p>

<p>Dado a largada, escolas hiper precarizadas em todos os sentidos, inclusive no que diz respeito aos seus profissionais que muitas vezes são reféns de grupos políticos nos municípios, tentam fazer o que não podem com o que não têm. O resultado disso obviamente não pode ser bom. E não tem sido.</p>

<p>Percebe a inversão? Ao invés de primeiramente investir de verdade na educação, dando ao menos as mínimas condições estruturais, para daí colher os frutos, o Estado espera que essas escolas apresentem bons resultados para depois aprimorá-las através de premiação. Isso nada mais produz que um clima de disputa entre pares, entre gestores etc, fomentando o espírito da concorrência em desfavor de uma perspectiva coletiva.</p>

<p>O discurso aqui é o mesmo: todas as escolas podem conseguir a premiação, todos os professores podem ser destaque, basta se esforçarem. A educação segue assim reproduzindo no seu interior a mesma lógica capitalista-mercadológica, o resultado são gerações inteiras sendo (de)formadas com a ideia de que existe chance para todo mundo, basta ser o melhor. Ora! Isso significa que no caminho muitos terão necessariamente que ficar para trás. Uma grande contradição.</p>

<p>É isso que nosso maravilhoso capitalismo e seu secretário, o Estado, tentam camuflar. O irrefutável fato de que não há oportunidades para todos, a forma de ser do capitalismo é em si excludente, segregadora. Por isso é preciso competir! E a escola está corroborando exatamente com a legitimação desse mascaramento.</p>

<p>Antes preferia-se alguém com muito conhecimento em uma determinada área, hoje, estimula-se o domínio de pelo menos um pouco de tudo. Caso você perca o trabalho – o que não é difícil, dado que vivemos no mundo do não-trabalho e do desemprego – poderá com mais facilidade conseguir outro trampo para sobreviver, literalmente sobreviver, e olhe lá.</p>

<p>A escola e a pedagogia estão remando nessa mesma corrente, minando as possibilidades e potencialidades dos indivíduos em prol de uma ilusão do capitalismo. Forma-se hoje, cada vez mais, pessoas super individualistas e competitivas. E o pior, a própria escola – rigorosamente rezando na cartilha do mercado – promove esse tipo de formação como algo positivo.</p>

<p>Não bastasse isso, a escola virou também uma fábrica de números, pois é isso que importa para o mercado: simplesmente números. O SPAECE no Ceará é outro exemplo que veio somar nesse processo de atrofiamento da educação, da formação de crianças e adolescentes em taxas e porcentagens. Todos os municípios cearenses têm seus anos letivos dominados por essa avaliação externa, o que mais uma vez desemboca na promoção de uma cultura competitiva e concorrencial inter e intra municípios.</p>

<p>Mais do que isso, o SPAECE conseguiu a proeza de, nas escolas, inverter o foco do ensino aprendizagem para a avaliação. Uma consequência direta disso é que não raro a escola passa quase, senão todo o ano, aplicando simulados para a avaliação externa. Dito de outro modo: treinando, adestrando os estudantes para responderem uma avaliação. Nesse esforço, abre-se mão até das outras componentes obrigatórias do currículo.</p>

<p>Apesar de lamentável, essa dura realidade da escola, da educação como um todo, está distante de uma mudança positiva. Enquanto persistir a sua base, ou seja, o modelo societário vigente, ela continuará a na prática da pedagogia da concorrência, alinhada aos ditames e interesses do Estado e da divindade mercado.</p>

<p>Mas não desanimemos! A história nos prova que nem sempre foi assim, e que portanto, poderá ser diferente no futuro. Para onde iremos? Aí já é uma pergunta difícil de responder. Mas um grande maraxista certa vez disse: comunismo ou barbárie! Bom, muitos já consideram que vivemos numa verdadeira barbárie, nesse caso, nos restaria a outra opção.</p>

<p>Fato é que, ontologicamente, o ser humano desenvolveu-se ampliando a cooperação entre indivíduos e grupos cada vez mais numerosos, isso inclusive foi decisivo nos processos que permitiram o surgimento da educação. Atualmente, observamos o movimento contrário: a educação em sua forma stricta fomentando diariamente a concorrência sem limites e o individualismo. Ao que parece, estamos regredindo nesse ponto.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Pedagogia" /><summary type="html"><![CDATA[A escola ensina os alunos a competirem entre si desde as primeiras séries, por consequência corroboram desde cedo a ideia do ‘melhor’, do que se sobressai perante os demais. Este será premiado, será homenageado, em contraposição aos outros que fracassaram.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ab/Bundesarchiv_B_145_Bild-F079064-0006%2C_Bonn%2C_Gymnasium.jpg" /><media:content medium="image" url="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ab/Bundesarchiv_B_145_Bild-F079064-0006%2C_Bonn%2C_Gymnasium.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Psicogênese da língua escrita</title><link href="http://localhost:4000/Psicog%C3%AAnese-da-l%C3%ADngua-escrita/" rel="alternate" type="text/html" title="Psicogênese da língua escrita" /><published>2026-02-01T00:00:00-03:00</published><updated>2026-02-01T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Psicog%C3%AAnese%20da%20l%C3%ADngua%20escrita</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Psicog%C3%AAnese-da-l%C3%ADngua-escrita/"><![CDATA[<p>No que diz respeito a aquisição da escrita, a Psicogênese da Língua Escrita, teoria elaborada por Emília Ferreiro e Ana Teberosky a partir dos estudos de Jean Piaget, revolucionou o modo como compreendemos o processo de desenvolvimento da leitura e da escrita pelas crianças. Diferente de explicar alfabetização como simples “decodificação de letras”, a Psicogênese da Língua Escrita mostra que as crianças constroem hipóteses sobre a escrita de forma ativa e progressiva, e que essas hipóteses refletem suas ideias sobre o sistema de escrita.</p>

<p>Nesse sentido, a Psicogênese entende que a criança é protagonista em seu processo de alfabetização, elaborando hipóteses próprias sobre como funciona a escrita. Com base nos estudos de Ana Teberosky e Emília Ferreiro, sabemos também que as crianças adquirem a leitura e a escrita de forma progressiva e construtiva, e não apenas pela imitação como se supunha no passado.</p>

<p>Para a Psicogênese, os erros que as crianças cometem quando estão aprendendo a ler e escrever constituem-se como uma verdadeira mina de ouro pedagógica. Eles são indicativos de quais hipóteses elas têm sobre o funcionamento do sistema de escrita e em que estágio de aquisição da escrita/leitura elas estão. A partir disso, o professor alfabetizador pode traçar com maior precisão suas intervenções.
A teoria de Ana Teberosky e Emília Ferreiro identificam algumas fases pelas quais acontece o processo de aquisição da leitura e escrita, conforme veremos abaixo.</p>

<h3 id="fase-1--pré-silábica-ou-icônica">Fase 1 – Pré-silábica (ou icônica)</h3>

<p>A principal característica desta fase são os desenhos e marcas aleatórias que a criança faz, sem associação com os sons das palavras. Ou seja, não há correspondência entre som e símbolo, assim como não há tentativa de representação consciente de sons por meio de letras. Para a criança nessa etapa as letras seriam como meros traços ou imagens.</p>

<h3 id="fase-2--silábico">Fase 2 – Silábico</h3>

<p>Essa é a fase em que a criança começa a associar sílabas (unidades sonoras) com escritas isoladas. Essa etapa pode ainda ser dividida em duas: a) Silábica sem valor sonoro. Quando a criança escreve letras que não têm correspondência com o som da sílaba, por exemplo: escreve P T para SAPATO. b) Silábica com valor sonoro. Quando a criança escreve letras que têm o som da sílaba, por exemplo: A O para SAPATO.</p>

<h3 id="fase-3--silábico-alfabético">Fase 3 – Silábico-alfabético</h3>
<p>Aqui a criança começa a perceber que cada sílaba, cada unidade sonora é constituída por mais de uma letra, e que a escrita representa os sons da fala, procurando combinar letras para formar essas unidades sonoras. Nessa etapa, a criança pode escrever parte da palavra com uma letra por sílaba e outra parte com uma letra por som, o que chamamos de representação híbrida.</p>

<h3 id="fase-4--alfabético">Fase 4 – Alfabético</h3>

<p>Finalmente, nessa etapa existe maior consistência na correspondência entre grafema e fonema, o que significa que a criança já consegue escrever perfeitamente muitas palavras. Além disso, nesse momento do processo de aquisição da escrita e leitura, a criança já ler pequenos textos e tem, ainda que de forma bem básica, consciência sobre algumas regras da escrita.
Daqui em diante, é fundamental a consolidação desse domínio alcançado. Ou seja, deve-se proporcionar para a criança um ambiente favorável para que ela possa colocar em prática aquela habilidade fenomenal que ela recém adquiriu. O estímulo nessa etapa é muito importante, principalmente de modo que a criança possa se aventurar no novo mudo da leitura e escrita sem medo de errar ou acertar. Lembremos: aquisição da leitura e da escrita é um processo.</p>

<p>Na escola, cabe aos professores dominar os conhecimentos relativos a esse processo, para que possa sempre intervir positivamente, sabendo reconhecer cada momento do processo e desenvolvendo atividades pedagógicas adequadas para cada etapa.</p>

<p>Já do lado dos pais, cabe oportunizar que a criança vivencie a mágica da leitura e da escrita, oferecendo-lhe materiais apropriados em casa e uma rotina que favoreça a consolidação desse aprendizado.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Pedagogia" /><summary type="html"><![CDATA[Para a Psicogênese, os erros que as crianças cometem quando estão aprendendo a ler e escrever constituem-se como uma verdadeira mina de ouro pedagógica.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.tanalousa.com.br/wp-content/uploads/2023/10/post-thumbnail-365d48537e97230b81d1961bad8393ae.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://www.tanalousa.com.br/wp-content/uploads/2023/10/post-thumbnail-365d48537e97230b81d1961bad8393ae.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Desmistificando a pós-graduação stricto sensu</title><link href="http://localhost:4000/Desmistificando-a-p%C3%B3s-gradua%C3%A7%C3%A3o-stricto-sensu/" rel="alternate" type="text/html" title="Desmistificando a pós-graduação stricto sensu" /><published>2025-12-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-12-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Desmistificando%20a%20p%C3%B3s-gradua%C3%A7%C3%A3o%20stricto%20sensu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Desmistificando-a-p%C3%B3s-gradua%C3%A7%C3%A3o-stricto-sensu/"><![CDATA[<p>Até pouco tempo atrás, acessar um curso de mestrado ou doutorado era uma realidade muito distante para a maioria dos(as) trabalhadores(as). Na verdade, qualquer curso em nível superior já era de difícil acesso para nossa classe. Nossa formação sempre foi restrita e limitada aos interesses dos patrões.</p>

<p>Apesar disso, a própria necessidade de mão de obra do capitalismo e do mercado para preencher os novos postos de trabalho, obrigou a criação de novas vagas e cursos no ensino superior. Os patrões e a classe dominante em geral precisou dispor de um pouquinho mais de educação e instrução formal para seus empregados, do contrário, os lucros da burguesia poderiam ser durante afetados.</p>

<p>Na “contradição” da expansão do acesso ao ensino superior para formar a mão de obra necessária ao funcionamento do capital, gerou-se também mais oportunidades de carreira acadêmica através dos programas de pós-graduação. Contradição entre aspas pois, como sabemos, a formação em nível de mestrado e doutorado serve predominantemente para formar professores universitários, em resumo: “burocratas”. No limite, no limite mesmo, obtêm-se um bom professor. Aquele que cumpre direitinho sua carga horária na universidade, segue a ementa e não “enche linguiça” na aula.</p>

<p>No entanto e apesar da contraditória expansão dos programas de pós-graduação stricto sensu, estes são ainda não só limitados e inacessíveis para muitos trabalhadores e trabalhadoras, como também são revestidos por uma certa áurea quase “sobrenatural”.</p>

<p>Criou-se uma imagem ­– especialmente dirigida para os mais pobres – de que cursar mestrado ou doutorado numa universidade pública é algo muito difícil, reservado apenas para umas poucas mentes brilhantes. De fato, não deixa de ser algo meio desconfortável para boa parte da classe média alta que adentra nesses programas, conviver com um filho ou filha de trabalhador. Quem como nós, frequentamos esses programas, é perceptível não só esse certo desconforto como também a sensação de que a realidade daquele espaço não bate como a nossa realidade.</p>

<p>E, claro, nos é desconfortável também a convivência com aqueles que ali estão apenas para ostentar depois o título de doutor, com uma vaidade acima da média. Estes só pisam nos corredores e salas dos programas de pós-graduação por que as leis da física não os permite flutuar. Isso não significa que nós, trabalhadores e trabalhadoras, não devemos nos orgulhar ao obter títulos acadêmicos. Mas nosso orgulho é diferente, é pelo desafio infinitamente maior que enfrentamos desde a alfabetização, é a superação, ainda que pessoal, de uma barreira histórica: a precarização extrema da educação da classe trabalhadora. E mais, nosso orgulho deve obrigatoriamente converter-se em compromisso com a classe trabalhadora e com a superação do capital. Os conhecimentos obtidos através de nossas pesquisas devem sempre ser colocados a serviço da organização da classe trabalhadora tendo como horizonte a revolução socialista.</p>

<p>Mas vamos lá! Mestrado e doutorado não é “bicho de sete cabeça”. Não é extremamente difícil entrar numa pós-graduação stricto sensu, ao ponto de apenas pessoas dotadas de uma inteligência singular consiga a vaga. É claro, necessita-se de um certo esforço que, se bem direcionado e bem orientado garante boas possibilidades de êxito.</p>

<p>Como a ideia central da pós-graduação stricto senso é a pesquisa, o(a) candidato(a) precisa ter alguma proposta de pesquisa em mente. Geralmente essa proposta inicial vem da graduação, na qual se inicia no mundo da pesquisa acadêmica; é onde produzimos nossos primeiros artigos científicos e para alguns cursos uma monografia como exigência para colação de grau.</p>

<p>Com essa ideia inicial de pesquisa – fruto da graduação, ou não – é preciso encontrar um programa de pós-graduação que tenha linhas que contemple a discussão que sua proposta aborda. Pois, como é intuitivo, não adianta um excelente projeto de pesquisa sobre avaliação da aprendizagem no ensino fundamental, se você tentar inscrevê-lo numa seleção de um programa de pós-graduação em física teórica.
Embora em muitos casos possam haver relações, conexões distantes, o seu projeto precisa dialogar diretamente com o programa e com a linha dentro do programa a qual você pretende pleitear uma vaga. E mais que isso! Ele precisa ser do interesse do professor que está ofertando as vagas das quais você irá disputar. É correto que em alguns casos, mesmo o projeto não contemplando o interesse de pesquisa do professor que está ofertando a vaga, ainda assim é recebido, aceito para orientação. Mas essa não é a regra, e sim, a exceção.</p>

<p>Existe também o “mito” de que só é aprovado quem seja conhecido daquele ou daquela professora que está ofertando as vagas. Não é assim que funciona, apesar de existir um traço de verdade nessa afirmação. Acontece que, no geral, o programa de pós-graduação e seus professores sempre esperam captar orientandos que tenham um compromisso com a pesquisa, que não abandonem o mestrado ou doutorado pelo meio do caminho, que não atrase as qualificações, defesas, que não seja um aventureiro e, não podemos esquecer: que seja produtivo.</p>

<p>Como um professor que está ofertando vaga para orientação identificará esse perfil em alguém que está participando da seleção? Não identificará numa entrevista de alguns minutos cuja maior parte é sobre o projeto, muito menos pela prova escrita e menos ainda pela própria proposta de pesquisa submetida. Mas há um meio de saber isso. Se o pretendente à vaga tiver um histórico de envolvimento com a pesquisa, com grupos de estudos e demais atividades acadêmicas, principalmente ligadas ao grupo de pesquisa do professor que está ofertando as vagas. Se é algum aventureiro, certamente não se envolverá por anos em nada disso, pois é trabalhoso e as vezes exaustivo. Apenas quem realmente tem interesse por pesquisa adentra nesses grupos e permanece efetivamente.</p>

<p>O que quero dizer com isso é o seguinte. Não é que você precise ser amigo(a) do professor, mas se ele souber que você tem uma trajetória de pesquisa e, consequentemente, produção naquela área de interesse dele, as suas chances de pegar a vaga aumentam. Obviamente que isso não elimina as outras necessidades: um projeto bem feito, tanto estruturalmente como em termos de conteúdo, além de uma bagem teórica mínima sobre seu objeto. Ah! E isso também não isenta o mau-caratismo que existe em todos os lugares.</p>

<p>Em resumo, não é simplesmente fácil entrar numa pós-graduação stricto sensu, mas não é algo reservado apenas para “mentes brilhantes”. E aqui falo especialmente dos programas de universidades públicas, pois em instituições privadas prevalecem outras regras e outros problemas. Um destes problemas, por exemplo, é a validação posterior do diploma que se arrasta (na maioria das vezes) por anos e anos. Para quem quer só o título e depois não conseguir validá-lo pode ser uma grande frustração. É extremamente recomendável que se procure, ao invés de instituições privadas, as universidades públicas.</p>

<p>Ao contrário de décadas atrás, atualmente num raio de cem quilômetros contados a partir do Maciço de Baturité, existem em torno de 199 cursos de pós-graduação stricto sensu em universidades públicas. Ou seja, são muitas opções que contemplam uma infinidade de temas e interesses de pesquisa. Certamente o seu se encaixa em algum deles.</p>

<p>Vamos invadir esse espaço! Boa sorte.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Educação" /><summary type="html"><![CDATA[Criou-se uma imagem ­– especialmente dirigida para os mais pobres – de que cursar mestrado ou doutorado é algo reservado apenas para mentes brilhantes.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blog.ulbra.br/wp-content/uploads/2022/12/mestrado-doutorado.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://blog.ulbra.br/wp-content/uploads/2022/12/mestrado-doutorado.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">V Encontro Internacional Trabalho, Educação, Estética e Sociedade do Sertão Central</title><link href="http://localhost:4000/V-Encontro-Internacional-Educa%C3%A7%C3%A3o-Est%C3%A9tica-e-Sociedade-do-Sert%C3%A3o-Central/" rel="alternate" type="text/html" title="V Encontro Internacional Trabalho, Educação, Estética e Sociedade do Sertão Central" /><published>2025-11-20T00:00:00-03:00</published><updated>2025-11-20T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/V%20Encontro%20Internacional%20Educa%C3%A7%C3%A3o%20Est%C3%A9tica%20e%20Sociedade%20do%20Sert%C3%A3o%20Central</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/V-Encontro-Internacional-Educa%C3%A7%C3%A3o-Est%C3%A9tica-e-Sociedade-do-Sert%C3%A3o-Central/"><![CDATA[<p>Em 2026 teremos mais uma edicação do maior evento científico da região, o <strong>V ENITEESSC</strong> (V Encontro Internacional Trabalho, Educação, Estética e Sociedade do Sertão Central) O ENITEESSC tem caráter acadêmico e científico de grande relevância, sendo promovido por universidades públicas e destinado a fomentar debates críticos sobre a formação dos sujeitos na sociedade capitalista.</p>

<p>Desde a sua terceira edição, o ENITEESSC (antes: ETEESSC), passou a ser internacional, justamente por contar com pesquisadores brasileiros e de outros países.O público alvo do evento engloba tanto pesquisadores, com estudantes de graduação, pós-graduação, em todas as áreas do conhecimento. Uma oportunidade ímpar de troca de conhecimento científico.</p>

<p>Sendo tradicionalmente criado e organizado pelo Laboratório de Pesquisas sobre Políticas Sociais do Sertão Central <strong>(LAPPS)</strong> e pelo Grupo de Pesquisa Trabalho, Educação, Estética e Sociedade <strong>(GPTREES)</strong>, ambos sediados na Faculdade de Educação Ciências e Letras do Sertão Central <strong>(FECLESC/UECE)</strong>, em Quixadá-Ce, o ENITEESSC já reuniu em uma única edição mais de 700 participantes, o que comprova sua importância e seu impacto quando o assunto é produção de conhecimento a serviço da classe trabalhadora.</p>

<p>Nesses termos, a preocupação fundamental do evento é com a análise crítica das contradições sociais, educacionais e econômicas que resultam nas desigualdades. O ENITEESSC se destaca por sua defesa de uma formação crítica e revolucionária para a classe trabalhadora, buscando explorar e compreender as dinâmicas do capital e suas implicações na educação e nas ciências.</p>

<p>Para o evento e seus organizadores, a essência do complexo científico não deve servir exclusivamente aos interesses do capital. Para isso, é necessário que a ciência seja direcionada em prol da totalidade da espécie humana. Dessa forma, a ciência deve ajudar a erradicar a opressão sobre a classe trabalhadora e colaborar para a construção de uma sociedade radicalmente diferente, além de contribuir de maneira efetivamente real para o pleno desenvolvimento das potencialidades humanas.</p>

<p>O V ENITEESSC que acontecerá em outubro de 2026 propõe-se a ser um espaço de resistência e criação teórica, visando à formação de um intelectual crítico e engajado. A programação conta com palestras, minicursos e apresentações de trabalhos que abordam questões sociais, educacionais, políticas e artísticas, sempre com o objetivo de promover uma educação emancipadora e transformadora.</p>

<p>Para maiores informações entre em contato com os organizadores através do perfil oficial do evento no Instagram <a href="https://www.instagram.com/eniteessc/">clicando aqui.</a></p>

<p>Nos vemos no V ENITEESSC.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Pesquisa" /><summary type="html"><![CDATA[A essência do complexo científico não deve servir exclusivamente aos interesses do capital. Para isso, é necessário que a ciência seja direcionada em prol da totalidade da espécie humana.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/v-eniteessc.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/img/v-eniteessc.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Progressão continuada: devemos ser a favor ou contra?</title><link href="http://localhost:4000/Progress%C3%A3o-continuada-mito-ou-vil%C3%A3o/" rel="alternate" type="text/html" title="Progressão continuada: devemos ser a favor ou contra?" /><published>2025-11-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-11-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Progress%C3%A3o%20continuada%20mito%20ou%20vil%C3%A3o</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Progress%C3%A3o-continuada-mito-ou-vil%C3%A3o/"><![CDATA[<p>Tramita na Câmara Federal com relatoria do deputado – perdoem a expressão de baixo calão – Nikolas Ferreira (PL), o projeto de lei que visa acabar com a chamada aprovação automática. Para o relator, a passagem compulsória de estudantes de um ano a outro prejudica a qualidade da educação. Não obstante o misto de limitação cognitiva e caráter duvidoso do deputado, há muitos aspectos que precisam ser entendidos nesse debate. Vejamos alguns deles.</p>

<p>Primeiro, o que é progressão parcial? Em termos simples, significa aprovar o estudante no 8º ano, por exemplo, sem que ele tenha atingido o domínio adequado dos conteúdos de matemática previstos para aquele ano. Mas com uma condição: que ao matricular-se no 9º ano, ele possa suprir as deficiências que ficaram do ano anterior.</p>

<p>Já a progressão continuada é a aprovação sucessiva do estudante, geralmente através de ciclos ou etapas. A ideia é que, por exemplo, o estudante passe direto do 1º ao 3º, sendo sua avaliação cumulativa ao longo do ciclo e, consequentemente, continuada. Aqui espera-se que as defasagens apresentadas no 1º ano possam ser supridas no 2º ou 3º ano. O que importa é que ao final do ciclo o estudante tenha adquirido as “habilidades” esperadas para o ciclo como um todo.</p>

<p>Tanto a progressão parcial como a continuada têm como pressuposto que a escola irá dispor de meios para que as deficiências sejam supridas ou no ano seguinte ou ao longo do ciclo. Isso pressupõe também, como podemos deduzir, da disponibilidade de profissionais e de vários outros recursos que exigem maior investimento. A principal justificativa para adoção tanto da avaliação continuada como da progressão parcial é o combate ao abandono escolar.</p>

<p>De fato, a relação entre reprovação e abandono escolar é real, dados levantados pelo UNICEF em 2018 apontavam que, para cada 10 estudantes reprovados, em média 3 abandonaram a escola. Há ainda toda uma série de mediações para que a reprovação leve ao abandono, inclusive elementos psicológicos e sociais, mas não entraremos aqui nessas mediações. Mas é importante ressaltar que tais medidas - progressão parcial/continuada – constituem reflexo e parte das mudanças ocorridas na educação para que esta se adequasse ao novo padrão neoliberal.</p>

<p>A escola nova, alegre e pulsante que supostamente se opunha ao modelo tradicional, não poderia jamais, claro, castigar e punir os estudantes com reprovações. Mas não é só isso. A escola precisa ser mais fragmentada e, por consequência, formar mais precariamente o estudante. Pois do contrário, a escola através do Estado, garantiria que cada estudante ao longo de um determinado ano/série obtivesse o conhecimento adequado. Ou, pelo menos, que ao ser aprovado compulsivamente, houvesse de fato a recuperação das defasagens. O que, claro, não acontece.
Ao mesmo tempo, o vínculo estreito entre a educação, escola e o mercado, tem implementado uma política educacional baseada em números. Nesse contexto, o estado se aproveita da progressão parcial e continuada para exibir estatísticas cada vez mais positivas de evasão e abandono escolar. Mas sabemos bem que estes gráficos não implicam diretamente em qualidade de aprendizagem, pois basta verificar nas escolas melhores ranqueadas a enorme discrepância entre as avaliações externas e as internas, principalmente nos anos finais.</p>

<p>Desse modo, a dúvida que paira sobre muitos profissionais da educação da educação básica, sobre se pode ou não reprovar estudantes, pode ser resumida da seguinte maneira: não há lei que proíba a reprovação, mas há não apenas leis que permitem a aprovação “automática” como também existe um lobby fortíssimo nesse sentido. Ou seja, o Estado fornece todos os meios para a aprovação sem aprendizagem suficiente. Pior, ao vincular repasse de verbas aos municípios com taxas cada vez mais reduzidas de reprovação e abandono, o Estado exerce uma verdadeira coação para que não haja reprovação.</p>

<p>Dito isso, precisamos ter claro que simplesmente acabar com a progressão parcial/continuada, como sugere o medíocre Nikolas, não resolve absolutamente nada. E o motivo é simples, a abolição dessas práticas não produz imediatamente um salto qualitativo no processo de ensino, de modo que cada estudante possa dominar os conteúdos necessários para os respectivos anos/séries. Com sua dissonância cognitiva, ele não é capaz de perceber que o problema de fato não é a progressão parcial e continuada em si.</p>

<p>A miopia intelectual do nada nobre legislador não o permite enxergar que a má qualidade na educação, sua fragmentação, sua precarização etc, é algo derivado das próprias políticas educacionais centradas no atendimento das demandas do capital. Indo mais longe um pouco, o que supostamente o deputado pensa estar a criticar, é fruto do próprio modelo político neoliberal do qual ele é militante.</p>

<p>Para o fantástico mundo do (não)trabalho não importa a aquisição de conteúdos e uma formação robusta, basta apenas que, uma vez terminado o ensino básico – quando terminado –, matricule-se em algum curso técnico que habilite minimamente para, quem sabe, um trabalho precarizado. Ou isso ou, como está mais na moda atualmente, que o indivíduo se torne um empreendedor. Para isso tudo, pouco importa se o estudante vai ou não ser reprovado.</p>

<p>Por fim, vale dizer que nossa educação funciona exatamente como deveria. Ela atende perfeitamente às necessidades do capital e da dinâmica do mercado, sendo sempre ajustada de forma muito cirúrgica quando for necessário ao capital uma correção de curso. Apesar de existir sempre a contradição e a dialética no processo educativo, não se pode, dentro do capital, esperar uma educação que vá predominantemente na contramão da organização societária atual, ou seja, que predominantemente atenda as demandas do capital. Nesse sentido, pouco importa ser contra ou a favor da progressão parcial/continuada.</p>

<p>A progressão parcial e contínua são apenas reflexos dessa educação subordinada ao capital. E para os muitos que se esforçam em buscar junto ao Estado burguês uma educação alinhada com os anseios revolucionários ontológicos do proletariado fica uma provocação: A melhor educação possível nos marcos do capital ainda será a educação que melhor atende às demandas do capital.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Educação" /><summary type="html"><![CDATA[Tanto a progressão parcial como a continuada têm como pressuposto que a escola irá dispor de meios para que as deficiências.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ichef.bbci.co.uk/ace/ws/640/cpsprodpb/710e/live/21b46610-e2db-11ee-9ac8-ffead11a8b42.jpg.webp" /><media:content medium="image" url="https://ichef.bbci.co.uk/ace/ws/640/cpsprodpb/710e/live/21b46610-e2db-11ee-9ac8-ffead11a8b42.jpg.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cultura de paz nas escolas: um falso socialmente necessário?</title><link href="http://localhost:4000/Cultura-de-paz-nas-escolas_Falso-socialmente-necess%C3%A1rio/" rel="alternate" type="text/html" title="Cultura de paz nas escolas: um falso socialmente necessário?" /><published>2025-10-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-10-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Cultura%20de%20paz%20nas%20escolas_Falso%20socialmente%20necess%C3%A1rio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Cultura-de-paz-nas-escolas_Falso-socialmente-necess%C3%A1rio/"><![CDATA[<p>Não sei você, mas eu não me recordo que em algum momento da minha vida estudantil um professor tenha estimulado, pelo menos intencionalmente, qualquer tipo de violência. Mas é claro que isso não basta para afirmarmos que a escola como um todo não reproduz variadas formas de violência. Ela o faz, e isso é um fato.</p>

<p>Porém, há uma série de equívocos e erros por parte de projetos e programas que tentam tratar da questão da violência nas escolas e promover a tal “cultura de paz”. Vejamos o problema um pouco mais de perto.</p>

<p>A primeira e principal falha desses programas é que eles parecem entender que a violência surge a partir da escola. Seguindo essa lógica, uma vez que consigamos promover a cultura de paz nas escolas, formaríamos indivíduos menos propensos à violência e… bingo! acabaríamos com a violência no mundo.</p>

<p>O problema desse raciocínio é que, como sabemos, a violência na escola é um produto do meio em que a escola está inserida. O ambiente escolar, portanto, predominantemente reproduz a violência da comunidade que o cerca. O racismo, a lgbt-fobia, o preconceito de gênero e tantas outras formas de violência adentram as escolas e são por elas, inevitavelmente reproduzidas no nível ideológico. Isso pelo simples fato da escola não estar apartada, à margem da sociedade.</p>

<p>Estas formas de violência que são reproduzidas no contexto escolar têm raiz no modelo de organização da produção da riqueza material. Numa sociedade que produz alimentos para quem pode pagar e não para quem tem fome, inevitavelmente é uma sociedade de miseráveis e pessoas famintas. Não é por acaso que nos anos dois mil a ONU estimava uma morte de criança por fome a cada 4 segundos.</p>

<p>Numa sociedade em que o ser humano não passa de mero instrumento para obtenção de lucro – e isso é já uma terrível forma de violência –, não pode existir uma ética. O modelo societário que subsiste da exploração do trabalhador, de sua desumanização ao extremo, de sua coisificação para promover a ostentação de um punhado de abastados, não pode achar que pode promover algum tipo de paz. Este é o cerne da violência em geral.</p>

<p>Nesse contexto, iniciativas como PREVINE no estado do Ceará e o Escola que Protege, este em nível nacional, são esforços que, apesar do que arvoram seus idealizadores e apoiadores, tendem necessariamente a falhar. A superficialidade desses e de outros programas, por não captarem a realidade em sua essência – e nem poderiam –, consequentemente, andam em círculo e constituem-se como falsas soluções.</p>

<p>A realidade nos dá uma dura prova da ineficácia dessas tentativas. No Ceará, por exemplo, as taxas de homicídio alcançaram a segunda posição nacional de 2024 para 2015. A estatísticas apontam também o crescimento de 23% da violência nas escolas. E recentemente circulou na mídia a tentativa que por sí já é uma tragédia: estudantes tentando envenenar professores. Os exemplos são extensos.</p>

<p>Além de, por sua própria natureza, estarem fadados ao fracasso, estas iniciativas que tentam fomentar uma cultura de paz em escolas imersas numa sociedade violenta, acabam disputando espaço com a função primordial da escola. Escola é lugar de apreender conhecimento científico tratado didaticamente. Esses programas e projetos acabam, na maioria das vezes, gerando para os professores e gestores escolares demandas que os sobrecarregam e tomam parte do tempo em que deveriam trabalhar o básico – que nem isso se consegue, dado a miríade de projetos e programas que são empurrados para as escolas.</p>

<p>Ao final das contas, estes programas acabam corroborando uma lógica de precarização ao extremo da educação. Onde já não se consegue o básico de forma consistente, agora se faz necessário combater as violências. A escola e os professores são convocados a vencer o bullying, o racismo, o tráfico, o assédio, o preconceito de gênero etc.</p>

<p>Enquanto isso, nada se discute sobre as origens dessas violências, sobre o papel do Estado no fomento dessas violências e, muito menos, sobre o aprofundamento da precarização da escola que torna-se cada vez mais superficial e aligeirada. Os programas e projetos que tentam fomentar a cultura de paz nas escolas, somados a tantas outras iniciativas igualmente problemáticas, acabam servindo como cortina aos verdadeiros e reais problemas.</p>

<p>Apesar disso, travestidos de novidade e de algo necessário, iniciativas como estas são muito bem vistas pela maioria dos profissionais da educação. E de fato são necessárias, mas não pelo fato de solucionar o problema ao qual se propõem, e sim por serem úteis para o Estado na manutenção de uma educação precária e de uma ideologia de que é possível reverter os danos causados pelo capital.</p>

<p>Isto, sabemos, é impossível enquanto subsistir a exploração do humano pelo humano. Enquanto perdurar o capital, só podemos esperar a barbárie ou a extinção da humanidade. E não será a escola com seus projetos de “cultura de paz” que reverterá essa situação.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Escola" /><summary type="html"><![CDATA[A primeira e principal falha desses programas é que eles parecem entender que a violência surge a partir da escola.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.tuaradio.com.br/image/resize_crop?w=1250&amp;h=900&amp;q=80&amp;src=intranet/userfiles/noticias/659e3d96397c777af94f31c753ebc09d.jpg" /><media:content medium="image" url="https://www.tuaradio.com.br/image/resize_crop?w=1250&amp;h=900&amp;q=80&amp;src=intranet/userfiles/noticias/659e3d96397c777af94f31c753ebc09d.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>