<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt-BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt-BR" /><updated>2026-01-29T22:42:31-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Meu Blog</title><subtitle>Reflexões, textos e pesquisas</subtitle><author><name>Antonio Nasi</name></author><entry><title type="html">Desmistificando a pós-graduação stricto sensu</title><link href="http://localhost:4000/Desmistificando-a-p%C3%B3s-gradua%C3%A7%C3%A3o-stricto-sensu/" rel="alternate" type="text/html" title="Desmistificando a pós-graduação stricto sensu" /><published>2025-12-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-12-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Desmistificando%20a%20p%C3%B3s-gradua%C3%A7%C3%A3o%20stricto%20sensu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Desmistificando-a-p%C3%B3s-gradua%C3%A7%C3%A3o-stricto-sensu/"><![CDATA[<p>Até pouco tempo atrás, acessar um curso de mestrado ou doutorado era uma realidade muito distante para a maioria dos(as) trabalhadores(as). Na verdade, qualquer curso em nível superior já era de difícil acesso para nossa classe. Nossa formação sempre foi restrita e limitada aos interesses dos patrões.</p>

<p>Apesar disso, a própria necessidade de mão de obra do capitalismo e do mercado para preencher os novos postos de trabalho, obrigou a criação de novas vagas e cursos no ensino superior. Os patrões e a classe dominante em geral precisou dispor de um pouquinho mais de educação e instrução formal para seus empregados, do contrário, os lucros da burguesia poderiam ser durante afetados.</p>

<p>Na “contradição” da expansão do acesso ao ensino superior para formar a mão de obra necessária ao funcionamento do capital, gerou-se também mais oportunidades de carreira acadêmica através dos programas de pós-graduação. Contradição entre aspas pois, como sabemos, a formação em nível de mestrado e doutorado serve predominantemente para formar professores universitários, em resumo: “burocratas”. No limite, no limite mesmo, obtêm-se um bom professor. Aquele que cumpre direitinho sua carga horária na universidade, segue a ementa e não “enche linguiça” na aula.</p>

<p>No entanto e apesar da contraditória expansão dos programas de pós-graduação stricto sensu, estes são ainda não só limitados e inacessíveis para muitos trabalhadores e trabalhadoras, como também são revestidos por uma certa áurea quase “sobrenatural”.</p>

<p>Criou-se uma imagem ­– especialmente dirigida para os mais pobres – de que cursar mestrado ou doutorado numa universidade pública é algo muito difícil, reservado apenas para umas poucas mentes brilhantes. De fato, não deixa de ser algo meio desconfortável para boa parte da classe média alta que adentra nesses programas, conviver com um filho ou filha de trabalhador. Quem como nós, frequentamos esses programas, é perceptível não só esse certo desconforto como também a sensação de que a realidade daquele espaço não bate como a nossa realidade.</p>

<p>E, claro, nos é desconfortável também a convivência com aqueles que ali estão apenas para ostentar depois o título de doutor, com uma vaidade acima da média. Estes só pisam nos corredores e salas dos programas de pós-graduação por que as leis da física não os permite flutuar. Isso não significa que nós, trabalhadores e trabalhadoras, não devemos nos orgulhar ao obter títulos acadêmicos. Mas nosso orgulho é diferente, é pelo desafio infinitamente maior que enfrentamos desde a alfabetização, é a superação, ainda que pessoal, de uma barreira histórica: a precarização extrema da educação da classe trabalhadora. E mais, nosso orgulho deve obrigatoriamente converter-se em compromisso com a classe trabalhadora e com a superação do capital. Os conhecimentos obtidos através de nossas pesquisas devem sempre ser colocados a serviço da organização da classe trabalhadora tendo como horizonte a revolução socialista.</p>

<p>Mas vamos lá! Mestrado e doutorado não é “bicho de sete cabeça”. Não é extremamente difícil entrar numa pós-graduação stricto sensu, ao ponto de apenas pessoas dotadas de uma inteligência singular consiga a vaga. É claro, necessita-se de um certo esforço que, se bem direcionado e bem orientado garante boas possibilidades de êxito.</p>

<p>Como a ideia central da pós-graduação stricto senso é a pesquisa, o(a) candidato(a) precisa ter alguma proposta de pesquisa em mente. Geralmente essa proposta inicial vem da graduação, na qual se inicia no mundo da pesquisa acadêmica; é onde produzimos nossos primeiros artigos científicos e para alguns cursos uma monografia como exigência para colação de grau.</p>

<p>Com essa ideia inicial de pesquisa – fruto da graduação, ou não – é preciso encontrar um programa de pós-graduação que tenha linhas que contemple a discussão que sua proposta aborda. Pois, como é intuitivo, não adianta um excelente projeto de pesquisa sobre avaliação da aprendizagem no ensino fundamental, se você tentar inscrevê-lo numa seleção de um programa de pós-graduação em física teórica.
Embora em muitos casos possam haver relações, conexões distantes, o seu projeto precisa dialogar diretamente com o programa e com a linha dentro do programa a qual você pretende pleitear uma vaga. E mais que isso! Ele precisa ser do interesse do professor que está ofertando as vagas das quais você irá disputar. É correto que em alguns casos, mesmo o projeto não contemplando o interesse de pesquisa do professor que está ofertando a vaga, ainda assim é recebido, aceito para orientação. Mas essa não é a regra, e sim, a exceção.</p>

<p>Existe também o “mito” de que só é aprovado quem seja conhecido daquele ou daquela professora que está ofertando as vagas. Não é assim que funciona, apesar de existir um traço de verdade nessa afirmação. Acontece que, no geral, o programa de pós-graduação e seus professores sempre esperam captar orientandos que tenham um compromisso com a pesquisa, que não abandonem o mestrado ou doutorado pelo meio do caminho, que não atrase as qualificações, defesas, que não seja um aventureiro e, não podemos esquecer: que seja produtivo.</p>

<p>Como um professor que está ofertando vaga para orientação identificará esse perfil em alguém que está participando da seleção? Não identificará numa entrevista de alguns minutos cuja maior parte é sobre o projeto, muito menos pela prova escrita e menos ainda pela própria proposta de pesquisa submetida. Mas há um meio de saber isso. Se o pretendente à vaga tiver um histórico de envolvimento com a pesquisa, com grupos de estudos e demais atividades acadêmicas, principalmente ligadas ao grupo de pesquisa do professor que está ofertando as vagas. Se é algum aventureiro, certamente não se envolverá por anos em nada disso, pois é trabalhoso e as vezes exaustivo. Apenas quem realmente tem interesse por pesquisa adentra nesses grupos e permanece efetivamente.</p>

<p>O que quero dizer com isso é o seguinte. Não é que você precise ser amigo(a) do professor, mas se ele souber que você tem uma trajetória de pesquisa e, consequentemente, produção naquela área de interesse dele, as suas chances de pegar a vaga aumentam. Obviamente que isso não elimina as outras necessidades: um projeto bem feito, tanto estruturalmente como em termos de conteúdo, além de uma bagem teórica mínima sobre seu objeto. Ah! E isso também não isenta o mau-caratismo que existe em todos os lugares.</p>

<p>Em resumo, não é simplesmente fácil entrar numa pós-graduação stricto sensu, mas não é algo reservado apenas para “mentes brilhantes”. E aqui falo especialmente dos programas de universidades públicas, pois em instituições privadas prevalecem outras regras e outros problemas. Um destes problemas, por exemplo, é a validação posterior do diploma que se arrasta (na maioria das vezes) por anos e anos. Para quem quer só o título e depois não conseguir validá-lo pode ser uma grande frustração. É extremamente recomendável que se procure, ao invés de instituições privadas, as universidades públicas.</p>

<p>Ao contrário de décadas atrás, atualmente num raio de cem quilômetros contados a partir do Maciço de Baturité, existem em torno de 199 cursos de pós-graduação stricto sensu em universidades públicas. Ou seja, são muitas opções que contemplam uma infinidade de temas e interesses de pesquisa. Certamente o seu se encaixa em algum deles.</p>

<p>Vamos invadir esse espaço! Boa sorte.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Educação" /><summary type="html"><![CDATA[Criou-se uma imagem ­– especialmente dirigida para os mais pobres – de que cursar mestrado ou doutorado é algo reservado apenas para mentes brilhantes.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blog.ulbra.br/wp-content/uploads/2022/12/mestrado-doutorado.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://blog.ulbra.br/wp-content/uploads/2022/12/mestrado-doutorado.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Progressão continuada: devemos ser a favor ou contra?</title><link href="http://localhost:4000/Progress%C3%A3o-continuada-mito-ou-vil%C3%A3o/" rel="alternate" type="text/html" title="Progressão continuada: devemos ser a favor ou contra?" /><published>2025-11-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-11-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Progress%C3%A3o%20continuada%20mito%20ou%20vil%C3%A3o</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Progress%C3%A3o-continuada-mito-ou-vil%C3%A3o/"><![CDATA[<p>Tramita na Câmara Federal com relatoria do deputado – perdoem a expressão de baixo calão – Nikolas Ferreira (PL), o projeto de lei que visa acabar com a chamada aprovação automática. Para o relator, a passagem compulsória de estudantes de um ano a outro prejudica a qualidade da educação. Não obstante o misto de limitação cognitiva e caráter duvidoso do deputado, há muitos aspectos que precisam ser entendidos nesse debate. Vejamos alguns deles.</p>

<p>Primeiro, o que é progressão parcial? Em termos simples, significa aprovar o estudante no 8º ano, por exemplo, sem que ele tenha atingido o domínio adequado dos conteúdos de matemática previstos para aquele ano. Mas com uma condição: que ao matricular-se no 9º ano, ele possa suprir as deficiências que ficaram do ano anterior.</p>

<p>Já a progressão continuada é a aprovação sucessiva do estudante, geralmente através de ciclos ou etapas. A ideia é que, por exemplo, o estudante passe direto do 1º ao 3º, sendo sua avaliação cumulativa ao longo do ciclo e, consequentemente, continuada. Aqui espera-se que as defasagens apresentadas no 1º ano possam ser supridas no 2º ou 3º ano. O que importa é que ao final do ciclo o estudante tenha adquirido as “habilidades” esperadas para o ciclo como um todo.</p>

<p>Tanto a progressão parcial como a continuada têm como pressuposto que a escola irá dispor de meios para que as deficiências sejam supridas ou no ano seguinte ou ao longo do ciclo. Isso pressupõe também, como podemos deduzir, da disponibilidade de profissionais e de vários outros recursos que exigem maior investimento. A principal justificativa para adoção tanto da avaliação continuada como da progressão parcial é o combate ao abandono escolar.</p>

<p>De fato, a relação entre reprovação e abandono escolar é real, dados levantados pelo UNICEF em 2018 apontavam que, para cada 10 estudantes reprovados, em média 3 abandonaram a escola. Há ainda toda uma série de mediações para que a reprovação leve ao abandono, inclusive elementos psicológicos e sociais, mas não entraremos aqui nessas mediações. Mas é importante ressaltar que tais medidas - progressão parcial/continuada – constituem reflexo e parte das mudanças ocorridas na educação para que esta se adequasse ao novo padrão neoliberal.</p>

<p>A escola nova, alegre e pulsante que supostamente se opunha ao modelo tradicional, não poderia jamais, claro, castigar e punir os estudantes com reprovações. Mas não é só isso. A escola precisa ser mais fragmentada e, por consequência, formar mais precariamente o estudante. Pois do contrário, a escola através do Estado, garantiria que cada estudante ao longo de um determinado ano/série obtivesse o conhecimento adequado. Ou, pelo menos, que ao ser aprovado compulsivamente, houvesse de fato a recuperação das defasagens. O que, claro, não acontece.
Ao mesmo tempo, o vínculo estreito entre a educação, escola e o mercado, tem implementado uma política educacional baseada em números. Nesse contexto, o estado se aproveita da progressão parcial e continuada para exibir estatísticas cada vez mais positivas de evasão e abandono escolar. Mas sabemos bem que estes gráficos não implicam diretamente em qualidade de aprendizagem, pois basta verificar nas escolas melhores ranqueadas a enorme discrepância entre as avaliações externas e as internas, principalmente nos anos finais.</p>

<p>Desse modo, a dúvida que paira sobre muitos profissionais da educação da educação básica, sobre se pode ou não reprovar estudantes, pode ser resumida da seguinte maneira: não há lei que proíba a reprovação, mas há não apenas leis que permitem a aprovação “automática” como também existe um lobby fortíssimo nesse sentido. Ou seja, o Estado fornece todos os meios para a aprovação sem aprendizagem suficiente. Pior, ao vincular repasse de verbas aos municípios com taxas cada vez mais reduzidas de reprovação e abandono, o Estado exerce uma verdadeira coação para que não haja reprovação.</p>

<p>Dito isso, precisamos ter claro que simplesmente acabar com a progressão parcial/continuada, como sugere o medíocre Nikolas, não resolve absolutamente nada. E o motivo é simples, a abolição dessas práticas não produz imediatamente um salto qualitativo no processo de ensino, de modo que cada estudante possa dominar os conteúdos necessários para os respectivos anos/séries. Com sua dissonância cognitiva, ele não é capaz de perceber que o problema de fato não é a progressão parcial e continuada em si.</p>

<p>A miopia intelectual do nada nobre legislador não o permite enxergar que a má qualidade na educação, sua fragmentação, sua precarização etc, é algo derivado das próprias políticas educacionais centradas no atendimento das demandas do capital. Indo mais longe um pouco, o que supostamente o deputado pensa estar a criticar, é fruto do próprio modelo político neoliberal do qual ele é militante.</p>

<p>Para o fantástico mundo do (não)trabalho não importa a aquisição de conteúdos e uma formação robusta, basta apenas que, uma vez terminado o ensino básico – quando terminado –, matricule-se em algum curso técnico que habilite minimamente para, quem sabe, um trabalho precarizado. Ou isso ou, como está mais na moda atualmente, que o indivíduo se torne um empreendedor. Para isso tudo, pouco importa se o estudante vai ou não ser reprovado.</p>

<p>Por fim, vale dizer que nossa educação funciona exatamente como deveria. Ela atende perfeitamente às necessidades do capital e da dinâmica do mercado, sendo sempre ajustada de forma muito cirúrgica quando for necessário ao capital uma correção de curso. Apesar de existir sempre a contradição e a dialética no processo educativo, não se pode, dentro do capital, esperar uma educação que vá predominantemente na contramão da organização societária atual, ou seja, que predominantemente atenda as demandas do capital. Nesse sentido, pouco importa ser contra ou a favor da progressão parcial/continuada.</p>

<p>A progressão parcial e contínua são apenas reflexos dessa educação subordinada ao capital. E para os muitos que se esforçam em buscar junto ao Estado burguês uma educação alinhada com os anseios revolucionários ontológicos do proletariado fica uma provocação: A melhor educação possível nos marcos do capital ainda será a educação que melhor atende às demandas do capital.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Educação" /><summary type="html"><![CDATA[Tanto a progressão parcial como a continuada têm como pressuposto que a escola irá dispor de meios para que as deficiências.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ichef.bbci.co.uk/ace/ws/640/cpsprodpb/710e/live/21b46610-e2db-11ee-9ac8-ffead11a8b42.jpg.webp" /><media:content medium="image" url="https://ichef.bbci.co.uk/ace/ws/640/cpsprodpb/710e/live/21b46610-e2db-11ee-9ac8-ffead11a8b42.jpg.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cultura de paz nas escolas: um falso socialmente necessário?</title><link href="http://localhost:4000/Cultura-de-paz-nas-escolas_Falso-socialmente-necess%C3%A1rio/" rel="alternate" type="text/html" title="Cultura de paz nas escolas: um falso socialmente necessário?" /><published>2025-10-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-10-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Cultura%20de%20paz%20nas%20escolas_Falso%20socialmente%20necess%C3%A1rio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Cultura-de-paz-nas-escolas_Falso-socialmente-necess%C3%A1rio/"><![CDATA[<p>Não sei você, mas eu não me recordo que em algum momento da minha vida estudantil um professor tenha estimulado, pelo menos intencionalmente, qualquer tipo de violência. Mas é claro que isso não basta para afirmarmos que a escola como um todo não reproduz variadas formas de violência. Ela o faz, e isso é um fato.</p>

<p>Porém, há uma série de equívocos e erros por parte de projetos e programas que tentam tratar da questão da violência nas escolas e promover a tal “cultura de paz”. Vejamos o problema um pouco mais de perto.</p>

<p>A primeira e principal falha desses programas é que eles parecem entender que a violência surge a partir da escola. Seguindo essa lógica, uma vez que consigamos promover a cultura de paz nas escolas, formaríamos indivíduos menos propensos à violência e… bingo! acabaríamos com a violência no mundo.</p>

<p>O problema desse raciocínio é que, como sabemos, a violência na escola é um produto do meio em que a escola está inserida. O ambiente escolar, portanto, predominantemente reproduz a violência da comunidade que o cerca. O racismo, a lgbt-fobia, o preconceito de gênero e tantas outras formas de violência adentram as escolas e são por elas, inevitavelmente reproduzidas no nível ideológico. Isso pelo simples fato da escola não estar apartada, à margem da sociedade.</p>

<p>Estas formas de violência que são reproduzidas no contexto escolar têm raiz no modelo de organização da produção da riqueza material. Numa sociedade que produz alimentos para quem pode pagar e não para quem tem fome, inevitavelmente é uma sociedade de miseráveis e pessoas famintas. Não é por acaso que nos anos dois mil a ONU estimava uma morte de criança por fome a cada 4 segundos.</p>

<p>Numa sociedade em que o ser humano não passa de mero instrumento para obtenção de lucro – e isso é já uma terrível forma de violência –, não pode existir uma ética. O modelo societário que subsiste da exploração do trabalhador, de sua desumanização ao extremo, de sua coisificação para promover a ostentação de um punhado de abastados, não pode achar que pode promover algum tipo de paz. Este é o cerne da violência em geral.</p>

<p>Nesse contexto, iniciativas como PREVINE no estado do Ceará e o Escola que Protege, este em nível nacional, são esforços que, apesar do que arvoram seus idealizadores e apoiadores, tendem necessariamente a falhar. A superficialidade desses e de outros programas, por não captarem a realidade em sua essência – e nem poderiam –, consequentemente, andam em círculo e constituem-se como falsas soluções.</p>

<p>A realidade nos dá uma dura prova da ineficácia dessas tentativas. No Ceará, por exemplo, as taxas de homicídio alcançaram a segunda posição nacional de 2024 para 2015. A estatísticas apontam também o crescimento de 23% da violência nas escolas. E recentemente circulou na mídia a tentativa que por sí já é uma tragédia: estudantes tentando envenenar professores. Os exemplos são extensos.</p>

<p>Além de, por sua própria natureza, estarem fadados ao fracasso, estas iniciativas que tentam fomentar uma cultura de paz em escolas imersas numa sociedade violenta, acabam disputando espaço com a função primordial da escola. Escola é lugar de apreender conhecimento científico tratado didaticamente. Esses programas e projetos acabam, na maioria das vezes, gerando para os professores e gestores escolares demandas que os sobrecarregam e tomam parte do tempo em que deveriam trabalhar o básico – que nem isso se consegue, dado a miríade de projetos e programas que são empurrados para as escolas.</p>

<p>Ao final das contas, estes programas acabam corroborando uma lógica de precarização ao extremo da educação. Onde já não se consegue o básico de forma consistente, agora se faz necessário combater as violências. A escola e os professores são convocados a vencer o bullying, o racismo, o tráfico, o assédio, o preconceito de gênero etc.</p>

<p>Enquanto isso, nada se discute sobre as origens dessas violências, sobre o papel do Estado no fomento dessas violências e, muito menos, sobre o aprofundamento da precarização da escola que torna-se cada vez mais superficial e aligeirada. Os programas e projetos que tentam fomentar a cultura de paz nas escolas, somados a tantas outras iniciativas igualmente problemáticas, acabam servindo como cortina aos verdadeiros e reais problemas.</p>

<p>Apesar disso, travestidos de novidade e de algo necessário, iniciativas como estas são muito bem vistas pela maioria dos profissionais da educação. E de fato são necessárias, mas não pelo fato de solucionar o problema ao qual se propõem, e sim por serem úteis para o Estado na manutenção de uma educação precária e de uma ideologia de que é possível reverter os danos causados pelo capital.</p>

<p>Isto, sabemos, é impossível enquanto subsistir a exploração do humano pelo humano. Enquanto perdurar o capital, só podemos esperar a barbárie ou a extinção da humanidade. E não será a escola com seus projetos de “cultura de paz” que reverterá essa situação.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Escola" /><summary type="html"><![CDATA[A primeira e principal falha desses programas é que eles parecem entender que a violência surge a partir da escola.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://horario.com.br/wp-content/uploads/2023/07/geha_blog-17-07-1.jpg" /><media:content medium="image" url="https://horario.com.br/wp-content/uploads/2023/07/geha_blog-17-07-1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">MAIS PAIC e Escola Nota 10: como maquiar legalmente uma avaliação externa</title><link href="http://localhost:4000/MAIS-PAIC-e-Escola-Nota-10/" rel="alternate" type="text/html" title="MAIS PAIC e Escola Nota 10: como maquiar legalmente uma avaliação externa" /><published>2025-09-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-09-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/MAIS%20PAIC%20e%20Escola%20Nota%2010</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/MAIS-PAIC-e-Escola-Nota-10/"><![CDATA[<p>NO Ceará tem sido uma referência em ensino fundamental para outros estados brasileiros. Pelo menos é o que mostra a propaganda oficial do governo estadual. Isso, segundo os veículos oficiais, deve-se ao Programa de Alfabetização na Idade Certa (PAIC), que passou depois de alguns anos a se chamar MAIS PAIC e recentemente ganhou nova nomenclatura: PAIC Integral.</p>

<p>A origem do Programa remonta ao ano de 2004, quando iniciou-se como projeto piloto com o objetivo de sanar o problema do analfabetismo entre as crianças da rede pública de educação do Ceará. Mais especificamente, visava alfabetizar todas as crianças com idade de 7 anos. A partir de 2007 passou a ser uma política pública implementada por meio de “parceria” entre o governo estadual e os municípios, com participação ainda de instituições externas.</p>

<p>Colocamos parceria entre parênteses por um motivo. A forma como ela se estabeleceu, como chegou até os municípios, assume todos os caracteres de uma imposição. E de fato o é, os municípios cearenses não têm muitas opções, devem a qualquer custo executar o Programa do governo do estado.</p>

<p>Mas qual a efetividade do PAIC? Vejamos algumas estatísticas. Segundo as páginas oficiais, em 2001 a taxa de analfabetismo no Ceará estava em 24,77%. Vale lembrar que esse número refere-se a uma faixa etária de 15 anos ou mais, ou seja, aqueles alunos que estavam ali no final do ensino fundamental. Em 2022 essa taxa caiu para 14.1%, segundo os dados do IBGE.</p>

<p>Há certamente quem comemore essa redução no índice de analfabetismo no Ceará, e convenhamos, se pensarmos em todos os beneficiados diretos não é algo que possamos desprezar. Todavia, olhando a estatística com um pouco mais de calma, verificamos que em quase 20 anos da execução de um Programa estadual, de uma política pública do governo do Ceará para erradicação do analfabetismo, não foram reduzidos sequer pela metade o analfabetismo no Ceará. Erradicar então, parece ainda muito distante. O que pode ter dado errado?</p>

<p>No mesmo ano de 2022, se os dados do IBGE estiverem certos, Capistrano estava com 20,4% de analfabetos. E já respondendo a questão acima, certamente tal situação não é culpa dos professores ou mesmo dos gestores, como costumeiramente se tenta imputar. Há toda uma série de elementos “externos” ao processo mais direto de ensino para os quais, pelo que tem mostrado quase duas décadas de experiência, é feito vista grossa pelo Programa de Alfabetização do governo.</p>

<p>Um desses elementos é o nível de atravessamento da política, aquela mais “rasteira”, no funcionamento da educação. Nesse ponto se faz necessário um esclarecimento importante: não há qualquer possibilidade de uma mudança, de um salto qualitativo positivo na educação dentro do atual modelo de sociedade regida pelo capital. Disso resulta que, ao apontarmos aqui a política como um dos elementos que interferem na solução de algumas questões da educação burguesa, não estamos advogando que mudando a forma da política teríamos uma educação verdadeiramente de qualidade. Como se os problemas da educação se resolvessem pela política.</p>

<p>Tomando como referência a perspectiva da formação omnilateral do sujeito, essa sociedade, seu Estado e sua política jamais poderão oferecer qualquer qualidade. Pois faz parte do projeto de sociedade burguesa fomentar uma educação que apenas atenda aos seus interesses mais imediatos, e os interesses da burguesia e do mercado, ou seja, do capital, são radicalmente opostos a uma formação plena e emancipadora no sentido omnilateral.</p>

<p>Dito isso, o que queremos evidenciar trazendo a política como um dos dificultadores para uma melhora nos índices de analfabetismo no Ceará, é que a crise do modelo de societário que vivemos é tão aguda que o próprio estado não consegue lidar com seus próprios problemas. A oferta de educação de qualidade é dever do estado, se há uma taxa elevada de analfabetos é o estado, primordialmente, que está falhando. Diante então de sua própria falha o estado propõe uma solução: PAIC. Este, contudo, como já apontado, está igualmente falhando.</p>

<p>Apesar disso, não podemos dizer que os governos do Ceará ao longo desses anos tem sido incompetente. De igual modo, é errôneo dentro desse modelo de sociedade pensar que o Estado tem sido incompetente. Pelo contrário, os índices ainda alarmantes de analfabetismo fazem parte de uma lógica de administração da educação pública a serviço da reprodução dessa sociabilidade baseada no lucro.</p>

<p>Nesse mesmo sentido, a precarização com que tem sido implementado o PAIC Integral no Ceará é parte de um programa de educação próprio de um Estado burguês. Escolas estão sendo transformadas no Ceará em depósitos de crianças, estas passam o dia inteiro em escolas sem refeitório, sem banheiros apropriados, sem espaços de descanso etc. É necessário que milhares de crianças e adolescentes permaneçam o dia inteiro numa escola, só assim seus pais ficam ainda mais à disposição de trabalhos cada vez mais insalubres.</p>

<p>A tão exitosa educação cearense, como é vendida pela propaganda oficial, é uma grande farsa! o que não implica que em outros estados brasileiros exista algo melhor. E olha que aqui nem sequer entramos em problemas relacionados aos currículos desse modelo de ensino em tempo integral.</p>

<p>Em resumo, os índices de analfabetismo seguem como esperado, produto de uma educação voltada apenas para mão de obra barata, para o atendimento imediato do mercado, da exploração cada vez maior de trabalhadores e trabalhadoras.</p>

<p>As contradições, todavia, se avolumam mais e mais, e vai chegar o momento que já não será suportável. Estejamos preparados e preparadas.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Escola" /><summary type="html"><![CDATA[No mesmo ano de 2022, se os dados do IBGE estiverem certos, Capistrano estava com 20,4% de analfabetos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.ytimg.com/vi/pLcK91ha19A/maxresdefault.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.ytimg.com/vi/pLcK91ha19A/maxresdefault.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">É verdade que o comunismo persegue as religiões?</title><link href="http://localhost:4000/%C3%89-verdade-que-o-comunismo-persegue-as-religi%C3%B5es/" rel="alternate" type="text/html" title="É verdade que o comunismo persegue as religiões?" /><published>2025-03-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-03-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%89%20verdade%20que%20o%20comunismo%20persegue%20as%20religi%C3%B5es</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%89-verdade-que-o-comunismo-persegue-as-religi%C3%B5es/"><![CDATA[<p>Após a revolução cubana, houve um período intenso em que buscou-se suprimir a religião com a instauração do que se chamou de um Estado ateu. Notadamente, nesse processo os cristãos e a Igreja Católica, por exemplo, sofreram forte repressão. É conhecido, inclusive, a relação que Frei Beto estabelece com Fidel e a tentativa do primeiro em transformar a Ilha num Estado laico ao invés de ateu.</p>

<p>Na antiga URSS as religiões sofreram igualmente a mão pesada do Estado. Houve um esforço no sentido de abolir a religião. Esforço inclusive mal entendido por muitos críticos da teoria revolucionária marxiana-engelsiana. Mas sobre isso falaremos um pouco mais adiante.</p>

<p>Na China atual, também nos chegam frequentemente notícias sobre líderes religiosos presos, o que confirmaria a terrível perseguição comunista às religiões. Por lá, a religião é prevista na constituição, é regulamentada e só pode funcionar segundo as normas estabelecidas pelo Estado Chinês.</p>

<p>Mas vamos lá! Se você tiver uma leitura mínima da teoria marxiana ou mesmo dos clássicos do marxismo, já pode notar que há algo de suspeito nessas acusações. Primeiro que, quando o “camarada” Frei Beto propõe a Fidel um Estado laico e não ateu, já não estamos mais falando de comunismo. Comunismo e Estado só combinam na mesma frase se se quiser expressar o fim do último pelo primeiro.</p>

<p>Ou seja, não há que se falar em perseguição comunista cubana contra as religiões se lá não existiu comunismo. Houve sim, como sabemos, uma tentativa de se iniciar alguma transição, e nada além disso. Inclusive, como muito bem elencou Mário Maestri em seu livro revolução e contra-revolução no Brasil, a revolução cubana sequer tinha originalmente relação com comunismo ou marxismo.</p>

<p>De igual modo, a China passa anos luz de distância de qualquer coisa parecida com comunismo. Por mais que a mídia hegemônica e dominantemente burguesa queira aparentar, não há nenhum elemento teórico ou prático que sustente a afirmação de que a China é comunista. Pode-se chamá-la de Estado autoritário, de ditadura etc, só não é comunista. Não existe Estado comunista. Ponto.</p>

<p>Mas é compreensivo que a regulamentação estatal da religião na China incomode tanto certos líderes religiosos aqui no Brasil. Por lá, não se é permitido sair pelas ruas ou em qualquer outro local tirando o sossego dos outros, importunando as pessoas com pregações religiosas. Quem quer manifestar sua religiosidade, orar, louvar, rezar etc, faz em casa ou nos locais apropriados para os cultos.</p>

<p>Dito isso, precisamos pontuar sobre o mal entendido que mencionamos acima. Para os críticos mais rasos, a teoria marxiana e consequentemente o comunismo é diametralmente oposto à religião. Logo, qualquer país por eles chamados de comunista teria a missão de eliminar a religião.</p>

<p>Contrário à isso, quem tem uma leitura mínima mas séria dos escritos marxianos-engelsianos, sabe que em lugar nenhum lugar dessa teoria foi proposto a perseguição da religião. Isso é fato. O que encontramos na obra dos fundadores do socialismo científico é que a religião é um produto das relações de classes. A necessidade religiosa emerge de situações reais humanamente degradantes impostas pela divisão de classes e agudizada o extremo pelo capital.</p>

<p>Extinguindo-se essa situação de miséria que demanda a necessidade religiosa, um ópio do povo, a própria necessidade religiosa se extinguiria. Ao menos como a conhecemos. Então não se trata de uma imposição, do fechamento forçado de igrejas e de perseguição e prisão de religiosos, ao contrário, a superação do modelo de sociedade baseado na exploração e que é pano de fundo para todas as misérias sociais conduziria a um enfraquecimento paulatino e contraditório da necessidade religiosa.</p>

<p>Se observarmos, veremos inclusive que a religião é uma reprodução da sociedade. Para os religiosos, sobretudo cristãos, há um deus todo poderoso, que tudo pode e que determina toda a existência. À este ser, devemos ser obedientes, temerosos e, apesar de ele supostamente nos amar, irá nos torturar, nos queimar no fogo eterno. Se olharmos bem, resguardadas as devidas diferenças, isso muito se parece com a classe dominante em relação aos trabalhadores. À eles e aos seus representantes, como o Estado e os patrões, os trabalhadores devem total obediência e temor, ao mesmo tempo que eles nos dizem que tudo o que fazem é para o nosso bem. Quem ousa contrariar o Estado sabe muito bem o que acontece.</p>

<p>Então, a religião e a necessidade religiosa é consequência das relações sociais de exploração de uma classe sobre outra. O comunismo não persegue cristão ou qualquer religioso que seja, e não, Cuba, China, URSS não são exemplos de perseguição comunista às igrejas pois estes e outros Estados sequer chegaram ou chegam próximo do que seria o comunismo.</p>

<p>Da próxima vez que lhe contarem que o comunismo persegue religiões, espero que estas breves linhas ajude pelo menos a gerar uma suspeita de que seu interlocutor pode está imensamente equivocado; pode ser ignorante com relação a história do movimento comunista e a teoria revolucionária (o que é menos pior) ou, estar agindo por mau caratismo mesmo.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><summary type="html"><![CDATA[Na antiga URSS as religiões sofreram igualmente a mão pesada do Estado. Houve um esforço no sentido de abolir a religião.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://media.gazetadopovo.com.br/2020/02/27100004/religi%C3%A3o-urss-1-960x540.jpg" /><media:content medium="image" url="https://media.gazetadopovo.com.br/2020/02/27100004/religi%C3%A3o-urss-1-960x540.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Não devemos comemorar a existência do MAIS PAIC</title><link href="http://localhost:4000/n%C3%A3o-devemos-comemorar-a-exist%C3%AAncia-do-mais-paic/" rel="alternate" type="text/html" title="Não devemos comemorar a existência do MAIS PAIC" /><published>2024-07-10T00:00:00-03:00</published><updated>2024-07-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/n%C3%A3o-devemos-comemorar-a-exist%C3%AAncia-do-mais-paic</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/n%C3%A3o-devemos-comemorar-a-exist%C3%AAncia-do-mais-paic/"><![CDATA[<p>Não deveríamos comemorar o MAISPAIC, ao contrário, deveríamos lamentar sua existência! Isso pode parecer um sacrilégio aos ouvidos de tantos secretários de educação e agentes pedagógicos espalhados pelo Ceará, o que não surpreende nem um pouco.</p>

<p>A existência e permanência de um programa estadual que pretende compensar o atraso na alfabetização de crianças nas redes públicas municipais, é um legítimo atestado de incompetência do Estado e dos municípios. Em outras palavras, significa que a educação ofertada pelo Estado, segundo seus próprios critérios, não consegue atingir seus objetivos, no caso, que as crianças se alfabetizem dentro do ciclo de alfabetização.</p>

<p>Ou seja, tinha-se um problema e ao invés de resolver ele, fazendo com que o processo de alfabetização acontecesse dentro do ciclo normal sem necessidade de recursos externos, cria-se um programa compensatório.</p>

<p>Está achando trágico? pois vai piorar, pois o quebra-galho do Estado não resolveu o problema, ele persiste ainda, as vezes de forma bem mascarada sob números, gráficos, simulados e avaliações externas que não refletem a realidade.</p>

<p>É importante ressaltar que os profissionais que estão na ponta do processo, principalmente em sala de aula, definitivamente não são os responsáveis por essa tragédia. Eles fazem o melhor que podem com as péssimas condições de trabalho que têm. Para estes devemos tirar o chapéu.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Educação" /><summary type="html"><![CDATA[[...] é um legítimo atestado de incompetência do Estado e dos municípios.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/b/R29vZ2xl/AVvXsEhVyZ3YUKDPBgcFlRf0vXIRDOxIVepVHu1aJdRDK9rgqrxNnirPH1hBKtHSXIhVMAQIwkl8X-hyJmkvb5rAhcQHSzxaeWjNsP7f7CVGUA1DnO6k3QBvhwGNcVd4NurSyny5oS0YK1pPk4Xk/s1600/3a8720e4-cd22-4f56-a5c0-9aaec5073aed.jpg" /><media:content medium="image" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/b/R29vZ2xl/AVvXsEhVyZ3YUKDPBgcFlRf0vXIRDOxIVepVHu1aJdRDK9rgqrxNnirPH1hBKtHSXIhVMAQIwkl8X-hyJmkvb5rAhcQHSzxaeWjNsP7f7CVGUA1DnO6k3QBvhwGNcVd4NurSyny5oS0YK1pPk4Xk/s1600/3a8720e4-cd22-4f56-a5c0-9aaec5073aed.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Papa Leão XIV: a Rerum Novarum e os comunistas</title><link href="http://localhost:4000/papa-le%C3%A3oXIV-rerum-novarum-comunistas/" rel="alternate" type="text/html" title="Papa Leão XIV: a Rerum Novarum e os comunistas" /><published>2024-06-10T00:00:00-03:00</published><updated>2024-06-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/papa-le%C3%A3oXIV-rerum-novarum-comunistas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/papa-le%C3%A3oXIV-rerum-novarum-comunistas/"><![CDATA[<p>Que a religião em geral é sempre reacionária e conservadora, disso já sabemos. É sabido também que esse caráter, em última instância, relaciona-se com a própria natureza do reflexo religioso. Se tomarmos uma instituição específica como a Igreja Católica Apostólica Romana, os exemplos de reacionarismo e conservadorismo são quase incontáveis.</p>

<p>Agrava ainda este estado de coisas o fato da religião ser um complexo ideológico poderoso, constituindo-se igualmente como um instrumento de alienação por excelência. Para piorar, goza de poder econômico e político invejável, comparável apenas com os super ricos.</p>

<p>Nesse contexto, e dado a eleição recente do novo Papa, é importante refletirmos sobre o que o novo papado pode representar ao movimento comunista e aos trabalhadores em geral. Ainda mais no tempo atual extremamente contrarrevolucionário.</p>

<p>A eleição do novo Papa
Tomou conta da mídia nos últimos dias o falecimento do Papa Francisco, ganhando destaque na sequência o processo de escolha do novo pontífice. Na quinta feira passada, dia 8 de maio, teve fim a eleição entre os cardeais e o mundo conheceu o novo Papa: Leão XIV.</p>

<p>De origem estadunidense, Robert Prevost, agora Leão XIV, tem causado expectativas sobre sua forma de conduzir a maior empresa religiosa do mundo. Alguns sinalizam que, por sua formação, o novo pontífice tenderá a dar continuidade ao movimento de abertura da Igreja Católica iniciado pelo seu antecessor. Isso sobretudo no que diz respeito à comunidade LGBTQIAP+. Muito embora, como tem manifestado certos veículos de comunicação, o novo líder da Igreja Católica já tenha iniciado seu governo em desacordo com um desejo do Papa Francisco. Este, segundo divulgado pela correspondente internacional da Rede Globo, desejava que seu sucessor adotasse o nome de João 24.</p>

<p>Para outros o fato de Robert Prevost ter adotado a alcunha de Leão XIV, significa que dará continuidade, isso sim, ao legado de Leão XIII. Este comandou a Igreja de Roma entre 1878 e 1903. É visto por alguns como um diplomata, um conciliador que teve seu papado marcado por, entre outras coisas, a posição adotada em face dos operários encíclica Rerum Novarum.</p>

<p>Em virtude das ideias expressas na Rerum Novarum, Leão XIII é tido como o criador da doutrina social católica moderna. Trocando em miúdos, a imagem atual que a Igreja Católica tem das questões sociais, destacadamente em relação aos pobres e miseráveis, funda-se a partir das ideias de Leão XIII expostas na Rerum Novarum.</p>

<p>É desnecessário dizer que tal documento é abraçado por amplo setor da sociedade como sendo extremamente avançado. Até mesmo muitos marxistas e comunistas o tomam, pasmem, como algo vantajoso no sentido da superação da exploração da classe trabalhadora.</p>

<p>Vamos então relembrar o que diz a famigerada Rerum Novarum.</p>

<p>Relembrando a Rerum Novarum
Dedicada a tratar sobre a condição dos operários, a Encíclica Rerum Novarum reconhece já no início que “É difícil, efectivamente, precisar com exactidão os direitos e os deveres que devem ao mesmo tempo reger a riqueza e o proletariado, o capital e o trabalho”. Logo em seguida, assume “que é necessário, com medidas prontas e eficazes, vir em auxílio dos homens das classes inferiores, atendendo a que eles estão, pela maior parte, numa situação de infortúnio e de miséria imerecida”.</p>

<p>Até aqui pareceria, para os mais desavisados, que a Igreja Católica está de fato preocupada em retirar os trabalhadores e trabalhadoras dessa tal condição de miséria imerecida. Pareceria até avançada para os mais otimistas. Mas o que seria então a causa dessa miséria dos proletários?</p>

<p>Para o Papa Leão XIII e sua Igreja, conforme expressa a Rerum Novarum, eis a causa: “O século passado destruiu, sem as substituir por coisa alguma, as corporações antigas, que eram para eles uma protecção; os princípios e o sentimento religioso desapareceram das leis e das instituições públicas, e assim, pouco a pouco, os trabalhadores, isolados e sem defesa, têm-se visto, com o decorrer do tempo, entregues à mercê de senhores desumanos e à cobiça duma concorrência desenfreada”.</p>

<p>Apesar de mencionar a mudança nos processos de produção, e por conseguinte a própria virada do feudalismo para o capitalismo, o texto do pontífice limita-se tão somente a uma menção superficial. Todavia, como era de se esperar, lamenta que as leis e instituições públicas tenham deixado de lado a contaminação religiosa. Para Leão XIII, reside verdadeiramente aí o motivo para a miséria do proletariado, uma vez que isso desemboca na desumanidade dos senhores, na cobiça e na concorrência. Colocado o cerne do problema no âmbito religioso-teológico, veremos que a saída só poderá ser da mesma natureza: religiosa.</p>

<p>Antes porém de apontar a saída religiosa milagrosa, a Rerum Novarum – leia-se, a Igreja Católica – ataca os socialistas e exalta a propriedade privada. Logo ela, a Igreja detentora de um patrimônio até hoje incalculável, defender explicitamente a propriedade privada? Quem imaginaria, não é mesmo? Vejamos: “Os Socialistas, para curar este mal, instigam nos pobres o ódio invejoso contra os que possuem, e pretendem que toda a propriedade de bens particulares deve ser suprimida”.</p>

<p>A luta dos socialistas pela superação da exploração do trabalho e da sociedade de classes é reduzida pela Rerum Novarum a uma questão subjetiva: inveja e ódio. Tendo perdido a posição central que ocupou durante séculos, e consequentemente se esvaído boa parte de sua influência ideológica, Leão XIII, em nome da Igreja Católica de Roma, teme agora perder suas propriedades, seus bens materiais. A maioria dos quais tomados de saque durante as Cruzadas. O ataque aos socialistas continua, segundo a Rerum Novarum, a saída apontada por estes “é sumamente injusta, por violar os direitos legítimos dos proprietários, viciar as funções do Estado e tender para a subversão completa do edifício social”.</p>

<p>A defesa e exaltação da propriedade privada é tamanha que beira o ridículo. Segundo o texto papal, “Deus concedeu a terra a todo o género humano para a gozar, porque Deus não a concedeu aos homens para que a dominassem confusamente todos juntos […] Deus […] quis deixar a limitação das propriedades à indústria humana […] dividida em propriedades particulares, a terra não deixa de servir à utilidade comum de todos”. Pretende Leão XIII que a propriedade privada seja uma determinação divina, e assim sendo não pode ser suprimida. Esquece apenas de quanto sua Igreja saqueou de vários povos, deixando-os quase sempre em situação de miséria, quando não, os assassinava em nome de Deus.</p>

<p>O tom da encíclica segue daí para pior, o que não se faz necessário gastarmos mais tempo com trechos dessa natureza. É válido apenas destacar que o texto de Leão XIII reserva uma seção para dizer que o comunismo e a luta socialista são, na verdade, o princípio do empobrecimento. Isso, como é óbvio, não passa de uma tentativa de dissuadir os trabalhadores cristãos de participarem de movimentos comunistas daquela quadra histórica.</p>

<p>Em outro momento, Leão XIII afirma que os homens devem se contentar pacientemente com sua condição. Ou seja, que aceitem de forma submissa a exploração e miséria que lhes é imposta. A conciliação de classes é tacitamente defendida pelo pontífice, enquanto é negada a luta de classes. No mesmo sentido, clama ao Estado que proteja a propriedade privada e depois de linhas e linhas de delírios, chega a tão esperada solução: a caridade religiosa. Para arrematar, propõe ainda que “só a religião […] é capaz de arrancar o mal pela raiz, lembrem-se todos de que a primeira coisa a fazer é a restauração dos costumes cristãos”.</p>

<p>O que os comunistas devem esperar?
Nada. Seja o novo Papa um continuador de Francisco ou de Leão XIII, isso não significará absolutamente nada de avanço revolucionário para os comunistas. Não há como se enganar com a religião e com a instituição religiosa, sobretudo a Católica Romana. A história já nos deu provas mais que suficientes.</p>

<p>A Rerum Novarum é explicitamente um combate ao comunismo e uma defesa do capital. Seja quem for a inspiração de Leão XIV, a religião continuará sendo por excelência reacionária e reproduzirá – independente das qualidades pessoais do Papa – predominantemente o capital.</p>

<p>Por mais avançadas que possam ter parecido as posições do Papa Francisco, elas em nada contribuíram do ponto de vista da revolução socialista. Apesar disso, alguns grupos contemplados por posições do Vaticano no papado anterior, que por vezes até se dizem contra o capital, se embelezam com essas migalhas – como a bênção de casais homoafetivos – e se esquecem que tais coisas nada mais são que medidas conciliatórias. Estas não fazem avançar, como dissemos, um centímetro sequer contra o capital.</p>

<p>Em resumo, se a forma de governo que Leão XIV assumir o padrão de Leão XIII, não se pode esperar nada além de um tempero a mais na contra-revolução. É preciso que estejamos atentos e sempre alertas.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Religião" /><summary type="html"><![CDATA[Logo ela, a Igreja detentora de um patrimônio até hoje incalculável, defender explicitamente a propriedade privada?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i2.wp.com/imagens.ebc.com.br/xgCDjAjLXzKhiVVTnh5cN0BWK1E=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t173055z_1131598868_rc2tdeaamrif_rtrmadp_3_pope-succession.jpg?itok=Ulpy_d9D&amp;resize=1170,700&amp;ssl=1" /><media:content medium="image" url="https://i2.wp.com/imagens.ebc.com.br/xgCDjAjLXzKhiVVTnh5cN0BWK1E=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t173055z_1131598868_rc2tdeaamrif_rtrmadp_3_pope-succession.jpg?itok=Ulpy_d9D&amp;resize=1170,700&amp;ssl=1" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Pousando no amor e sua caricatura do comunismo</title><link href="http://localhost:4000/pousando-no-amor-caricatura-comunismo/" rel="alternate" type="text/html" title="Pousando no amor e sua caricatura do comunismo" /><published>2024-05-10T00:00:00-03:00</published><updated>2024-05-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pousando-no-amor-caricatura-comunismo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pousando-no-amor-caricatura-comunismo/"><![CDATA[<p>Longe de mim querer reivindicar o papel de crítico da cultura pop, muito menos pagar de sommelier de filmes ou produções audiovisuais diversas. Os únicos motivos para estas poucas linhas é meu debute no mundo dos doramas depois de, confesso, ter resistido por algum tempo. E, pelo fato da primeira produção com a qual eu me deparei trazer algumas referências ao comunismo.</p>

<p>Por sugestão de uma amiga, minha iniciação nesse tipo de entretenimento foi com Pousando no Amor, de Lee Jung-hyo e Park Ji-eun. A série teve sua estreia na Netflix em 2019, obtendo boa aprovação entre o público e a crítica, além de ser premiada no Seoul International Drama Awards, uma espécie de Oscar. Na Coréia do Sul, a novela foi a primeira em audiência no canal TVN e terceira mais assistida da TV a cabo sul coreana.</p>

<p>Eis o enredo. A sul coreana Yoon Se-ri, interpretada por Son Ye-jin, ao voar de parapente é pega por uma tempestade e cai na zona desmilitarizada da Coreia do Norte. Lá conhece Ri Jeong-hyuk, personagem de Kim Tae Pyung, que secretamente tenta ajudá-la a voltar para a Coreia do Sul ao mesmo tempo que acaba se apaixonando por ela.</p>

<p>Uma informação importante sobre o drama e seu enredo, é que tanto a sul coreana Yoon Se-ri quanto seu par romântico, o norte coreano Ri Jeong-hyuk, são membros da elite de seus respectivos países. A primeira é empresária e comanda uma espécie de holding, chamada na Coreia do Sul de chaebol. Isso é quando um conglomerado de empresas é administrado por uma pessoa, uma família ou grupo de pessoas. Já Ri Jeong-hyuk é filho do diretor do Politburo, órgão sobre o qual falaremos mais adiante. Por hora, basta adiantar que nos países que tentaram a transição ao comunismo este órgão era o mais poderoso politicamente.</p>

<p>Virou senso comum, graças a mídia em geral, que os países chamados comunistas são miseráveis e transbordam de corrupção. A maioria das pessoas compram essa caricatura sem questionar, o que é compreensível num contexto de domínio do capitalismo. Pousando no amor, como uma produção e um produto do capitalismo, não poderia ficar de fora dessa regra geral. Embora não seja a intenção, digamos, política e intelectual de depreciar o país vizinho, o drama expressa também a conhecida caricatura de país comunista miserável.</p>

<p>A pequena Vila Militar, na qual mora Ri Jeong-hyuk, é onde mais se retrata no dorama o estereótipo do país comunista. Na cena que mostra a chegada – por acidente – de Yoon Se-ri no vilarejo, fica claro o choque que a personagem tem ao se deparar com condições de vida tão inferiores às que ela tem costume de ver na capitalista Coreia do Sul. Aqui os roteiristas recorreram ao clássico: pessoas com bilhetes para receber alimentos. Com isso a cena passa a ideia da pobreza, da escassez de alimentos que seria a realidade de um país comunista. Logo em seguida são exibidos dizeres de adoração do líder comunista e crianças marchando para a escola, retratando uma suposta formação militarizada das crianças.</p>

<p>Um outro elemento usado no contexto da Vila Militar é a falta de energia elétrica, esse elemento aparece diversas vezes ao longo da série. Como consequência do problema de fornecimento de energia elétrica – também –, produtos eletrônicos não fazem parte da realidade da Vila Militar. Sempre é mostrado nas cenas os moradores cozinhando, lavando e realizando outras tarefas manualmente, sem recurso à eletrodomésticos. Até Seo Dan (Seo Ji-hye), filha de mãe abastada, em um dado momento do drama se muda para um apartamento que, mesmo de elevado nível e acessível apenas para pessoas da elite econômica como ela, dispõe de fogão a lenha.</p>

<p>A essa altura devo ressaltar que, ao contrário do que a série induz o espectador a crer, as benesses do capitalismo não são acessíveis para a imensa maioria das pessoas. No capitalismo, seus produtos não são destinados a quem deles necessita, mas a quem pode pagar por eles. Os alimentos não são para quem tem fome, mas para os que conseguem pagar por ele. Ao fazer contraste entre a miserável Coreia comunista, Pousando no amor deixa escapar esse pequeno detalhe da sociabilidade do capital.</p>

<p>Um detalhe interessante na série e que chega até a ser cômico, é o fato de os personagens da norte coreanos sempre se tratarem por ‘camaradas’, em clara alusão ao tratamento entre os comunistas soviéticos. Além disso, os comunistas do dorama são em sua maioria retratados como ingênuos ou, como ‘matutos’, para usar um termo brasileiro bastante conhecido no nordeste.</p>

<p>Um outro recurso que Pousando no amor utiliza para caricaturar os comunistas é a repressão. Para o drama sul coreano, a perseguição e fiscalização constante fazem parte do dia a dia comunista. Jeong Man-bok, interpretado por Kim Young-min, é um funcionário do Estado cuja função é monitorar conversas e fazer escutas para os militares norte-coreanos. Por ser uma espécie de delator, de dedo-duro, Jeong Man-bok é mal visto na Vila Militar.</p>

<p>Bom, mas se for para falar de escutas posso lembrar aos caros leitores de que os Estados Unidos – que até onde sei não é comunista –, o supra-sumo da liberdade na cabecinha de muitos por aí, grampeou Dilma Rousseff, na época presidente do Brasil. Não só ela, mas vários de seus ministros e pessoas ligadas ao Banco Central. Isso para ficarmos apenas em um exemplo.</p>

<p>Há também, nessa mesma linha, um serviço de inspeção que é realizado aleatoriamente, com a finalidade de encontrar alguma irregularidade. A cena da inspeção mostra o constrangimento e o temor das pessoas em terem suas casas sendo inspecionadas por militares. Em uma dessas inspeções é encontrado uma panela elétrica, produto oriundo da Coreia do Sul e, portanto, não aceito por representar o capitalismo. Mas a personagem líder da Vila Militar faz vista grossa para o achado, por se tratar de algo que ela também gostaria de ter.</p>

<p>É possível notar em Pousando no amor, uma ênfase, por assim dizer, na violência, corrupção e arbitrariedade entre os militares norte coreanos. Chama bastante atenção as prisões sem qualquer processo de investigação ou de direito de defesa por parte do preso – que no caso torna-se imediatamente condenado. E para piorar o cenário, para que se comprove as acusações, utiliza-se de tortura em locais temidos pelos personagens. A fama desse tipo de lugar é que, uma vez entrando lá, dificilmente se sai com vida.</p>

<p>Nem preciso lembrar aqui de vários países imperialistas que se julgam no direito de, simplesmente invadir outros países, destruí-los, depois financiar sua reconstrução. Um negócio extremamente lucrativo hoje em dia. Não por acaso o nosso querido Tio Sam é um dos empreendedores de maior sucesso nesse ramo.</p>

<p>Mas nesse ponto, é importante assinalar que, não o comunismo como aquele movimento do real descrito por Marx e Engels, mas a forma através da qual figuras como Stalin se portaram nas tentativas de transição ao comunismo, podem muito bem terem servido de mote para a série. É de conhecimento quase que comum a quantidade de assassinatos cujo sangue estaria nas mãos de Stalin. Apesar disso, o modus operandi stalinista não resume nem de longe o socialismo ou o comunismo. Assim como naquela quadra histórica, hoje os comunistas sérios reconhecem os graves problemas de Stalin assim como as consequências deles para o movimento comunista que o sucedeu.</p>

<p>E por falar naquele que ficou de caveira para os acusadores anticomunistas, o drama sul coreano nos apresenta o temido diretor do Politburo, cago que, na URSS chegou a ser ocupado pelo próprio Stalin. Na série, o personagem Ri Choong-ryeol (Jun Gook-hwan), pai de Jeong-hyuk, ocupa o cargo no partido comunista norte coreano.</p>

<p>O Politburo na URSS era composto pelos principais membros do comitê central do partido comunista. Por dispor das figuras mais relevantes, era órgão de extremo poder de decisão, se sobrepondo até ao comitê central em muitas ocasiões. Pode-se dizer que, tomando por exemplo a URSS, o Politburo comandava o partido comunista e o próprio Estado, tamanho era seu poder.</p>

<p>Parafraseando Marx e Engels, as ideias dominantes são sempre as ideias da classe dominante. Como já assinalamos, num contexto de capitalismo como forma dominante da organização da produção da riqueza material, produções como Pousando no amor não podem ficar ideologicamente à margem da defesa, ainda que velada, do capital.</p>

<p>Nesse sentido, o capitalismo é retratado na série como o ideal a ser atingido pelos pobres e sofridos comunistas norte coreanos. Quando os soldados – e amigos – do protagonistas se deslocam até a vizinha Coreia do Sul, ficam extasiados com as maravilhas do capitalismo. No capitalismo não falta energia elétrica, tem acesso à internet, máquinas modernas, jogos eletrônicos e uma infinita variedade de fast food.</p>

<p>Ocupada em mostrar o contraste entre as duas Coreias, claro, ressaltando a maravilhosa Coreia do Sul capitalista face à miserável Coreia do Norte, Pousando no amor esquece de ilustrar que o capitalismo mata uma criança a cada quatro segundos. Isso segundo dados de um dos relatórios da própria FAO, órgão da ONU dedicado à fome, chamada elegantemente de insegurança alimentar.</p>

<p>O dorama também não mostra que na Coreia do Sul a taxa de suicídio chega a mais de 158% em relação a vizinha comunista. Maravilhas do capitalismo? Parte significativa dessa triste estatística está ligada à enorme pressão que a população sul coreana sofre com relação ao trabalho e a expectativa de sucesso financeiro. Além disso, a chamada ditadura da beleza é outro fator que, inclusive entre os próprios jovens, tem contribuído com esses números.</p>

<p>A indústria da beleza, na busca desenfreada por lucro, produz nas pessoas que não conseguem se adequar às exigências mercadológicas uma profunda negação de si mesmos. Até chegar ao extremo! Na capital Seul, a ponte Mapo sobre o rio Han, é internacionalmente conhecida pelo grande número de sul coreanos que vão até para pôr fim às suas próprias vidas.</p>

<p>Para além desse lamentável cenário que, se não criado pelo capitalismo, é sem sombra de dúvida muito bem alimentado por este, Pousando no amor acaba brindando os dorameiros com uma “ótima” caricatura – desta vez – de uma família burguesa.</p>

<p>Para começar, Yoon Jeung-pyeong teve aventuras amorosas fora do casamento, de onde nasce Yoon Se-ri. Nossa protagonista foi desde criança rejeitada pela madrasta, a senhora Han Jeong-yeon. Quando ainda criança, Yoon Se-ri foi abandonada por Han Jeong-yeon, que se arrepende em seguida.</p>

<p>Em todo o desenrolar da trama, as cenas envolvendo esta família giram em torno da disputa pelo comando dos negócios. Ou seja, o que move a família são os negócios, o lucro. Como consequência disso, cada meio irmão de Yoon Se-ri procura uma forma de, ainda que por meios não legais e muito menos éticos, alcançar o comando das empresas. Ao mesmo tempo em que estão envolvidos em violência contra funcionários e negócios com golpistas. Eis a nada afetuosa família capitalista.</p>

<p>Apesar de tudo, há elementos positivos a serem ressaltados. Por exemplo, quando Pousando no amor mesmo se esforçando para apresentar a miséria do comunismo, termina por mostrar que é justamente no país comunista vizinho, entre desconhecidos, que Yoon Se-ri encontra o verdadeiro afeto e a amizade de pessoas simples. É lá que ela recebe atenção e cuidado, não por interesse em dinheiro, em lucro ou em alcançar alguma vantagem, mas sim por ser humano, e enquanto tal merece ser tratada com humanidade, no melhor e mais pleno sentido da palavra.</p>

<p>Entre os comunistas o ‘valor’ de Yoon Se-ri estava no seu ser, e não em suas posses materiais, no seu ter.</p>

<p>É válido ainda destacar, para concluir, que Pousando no amor sinaliza ainda que muito tenuamente, a intenção dos coreanos em geral pela unificação da Coreia. Claro que, na perspectiva do dorama, essa unificação só pode ter como pólo dominante a Coreia do Sul. É fato histórico que a separação da península coreana em duas, não é algo que esteve muito no interesse das pessoas de modo geral, tendo atendido mais aos interesses de grupos e pessoas poderosas envolvidas em conflitos bélicos. Tal separação, inclusive, vem do fim da Segunda Guerra, relativamente recente.</p>

<p>Por enquanto era isso. Apesar das críticas, eu recomendo para quem ainda não assistiu, vale a pena. A produção é boa.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><summary type="html"><![CDATA[Parafraseando Marx e Engels, as ideias dominantes são sempre as ideias da classe dominante.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i3.wp.com/s2-techtudo.glbimg.com/1augn6oqfEKkKm7OUmOHGsy_nL4=/0x0:1200x800/888x0/smart/filters:strip_icc()/i.s3.glbimg.com/v1/AUTH_08fbf48bc0524877943fe86e43087e7a/internal_photos/bs/2023/Z/D/BVNbGHSWiLxlpxUc4rBg/pousando-no-amor-dorama-netflix.jpg?resize=888,592&amp;ssl=1" /><media:content medium="image" url="https://i3.wp.com/s2-techtudo.glbimg.com/1augn6oqfEKkKm7OUmOHGsy_nL4=/0x0:1200x800/888x0/smart/filters:strip_icc()/i.s3.glbimg.com/v1/AUTH_08fbf48bc0524877943fe86e43087e7a/internal_photos/bs/2023/Z/D/BVNbGHSWiLxlpxUc4rBg/pousando-no-amor-dorama-netflix.jpg?resize=888,592&amp;ssl=1" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Ética transcendente e capitalismo decadente</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9tica-transcendente-e-capitalismo-decadente/" rel="alternate" type="text/html" title="Ética transcendente e capitalismo decadente" /><published>2024-04-10T00:00:00-03:00</published><updated>2024-04-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9tica-transcendente-e-capitalismo-decadente</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9tica-transcendente-e-capitalismo-decadente/"><![CDATA[<p>Tendo sido superada – naquele sentido hegeliano recuperado por Marx – pelo reflexo científico, a religião persiste com considerável influência no cotidiano das pessoas. Uma das razões para este fato tem relação com sua concepção ética e como ela se encaixa no contexto de classes sociais antagônicas, destacadamente no seio do capitalismo em crise estrutural.</p>

<p>É comum que para a maioria das pessoas seja impensável uma sociedade sem um conjunto de normas, de valores que norteiam o convívio social. Não é incomum também que no geral, os indivíduos geralmente associam, em última instância, esse corpo ético a uma esfera fora do real. Embora não se afirme tacitamente que esse padrão ético seja produto de um Deus, tende-se a considerá-lo como não sendo produzido e desenvolvidos pelos próprios humanos.</p>

<p>Por esse motivo é que para muitos, pensar o mundo sem religião é algo totalmente absurdo. Imagina-se logo que mergulharíamos num caos absoluto, sem regras, sem pudor: todos contra todos. As sociedades como a conhecemos entrariam em colapso. A religião com seu conjunto ético seria a salvaguarda final para impedir uma tragédia de tal monta.</p>

<p>É como se, em último caso, um padrão de regras e concepções sobre o que é certo ou errado, bom ou ruim, não fossem uma elaboração do ser social ao longo da história, mas brotassem de alguma esfera superior transcendente.</p>

<p>Essa concepção de ética, a qual recorre o reflexo religioso, é claramente mistificadora. Ela pretende que um ser não-objetivo, portanto um não-ser, seja ao final das contas, responsável por criar a moral, os valores, a ética! Na sequência, subjuga a humanidade a cumprí-los. Levadas até às últimas consequências, a ética transcendente religiosa pressupõe a negação da história social.</p>

<p>Ao mesmo tempo, a ética segundo o reflexo religioso, é uma entre outras tentativas de sustentar uma ontologia religiosa no mundo que cada vez mais rejeita as explicações místicas. Do mesmo modo como recorreu a própria teoria da dupla verdade para tentar manter posições ante o avanço incontrolável do desenvolvimento científico.</p>

<p>Bom, ao modo de produção vigente, como sabemos, o avanço da ciência representou condição ineliminável para seu predomínio. Ou seja, o capitalismo só alcança sua vitória definitiva sobre o Antigo Regime com a superação do reflexo religioso pelo científico. O capital precisa de uma leitura de mundo desantropomórfica e imanente para garantir sua reprodução, sua perpetuação enquanto modelo produtivo dominante. Não obstante, interessa ao sistema do capital mistificar a realidade ou o conhecimento desta quando, claro, o domínio de tal conhecimento em sua imanência representa uma ameaça ao capital.</p>

<p>Desse modo e nessas condições societárias, uma ética mistificadora do real é bem vinda como um instrumento – entre tantos outros – do qual faz uso o capital para manter sua hegemonia. É importante ao modo de produção vigente que os indivíduos acreditem ainda que por fim e ao cabo, as regras de condutas sociais não são moldadas pela classe dominante, mas sim, que são oriundas de um não-ser.</p>

<p>A religião e seus deuses são para o capital um bode expiatório perfeito: além de um significativo nicho de mercado que movimenta bilhões, consola os miseráveis mantendo-os dóceis e ainda aceitando – embora que por mediações diferentes do passado – que no final, a culpa é do indivíduo singular. Essa lógica apresenta-se na política brasileira recente da forma mais esdrúxula que jamais podíamos imaginar.</p>

<p>Além disso, a religião assim como o capitalismo, privilegia o aspecto individual. Quando as coisas dão errado, a ética religiosa e o espírito do capitalismo se juntam para culpabilizar o sujeito singular.</p>

<p>Vê-se, portanto, que apesar de uma aparente contradição, a ética religiosa mistificadora não se opõe ao modo de produção capitalista e sua lógica interna. Pelo contrário, a religião e sua concepção transcendente de ética é uma poderosa e oportuna aliada da exploração imposta pelo capitalismo vigente.</p>

<p>Mais interessante ainda é que, ontogeneticamente, a ética não tem relação com religião. Mas sobre isso, talvez falaremos em outra oportunidade.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><summary type="html"><![CDATA[Essa concepção de ética, a qual recorre o reflexo religioso, é claramente mistificadora.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i1.wp.com/esquerdaonline.com.br/wp-content/uploads/2020/03/capitalismo-selvagem-1.jpg?resize=500,424&amp;ssl=1" /><media:content medium="image" url="https://i1.wp.com/esquerdaonline.com.br/wp-content/uploads/2020/03/capitalismo-selvagem-1.jpg?resize=500,424&amp;ssl=1" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Eleanor Leacock: religião e escravidão</title><link href="http://localhost:4000/eleanor-leacock-religi%C3%A3o-e-escravid%C3%A3o/" rel="alternate" type="text/html" title="Eleanor Leacock: religião e escravidão" /><published>2024-03-10T00:00:00-03:00</published><updated>2024-03-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/eleanor-leacock-religi%C3%A3o-e-escravid%C3%A3o</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/eleanor-leacock-religi%C3%A3o-e-escravid%C3%A3o/"><![CDATA[<p>Eleanor Leacock, no seu livro Mitos da dominação masculina¹ traduzido para o português pela maravilhosa professora Susana Jimenez, traz uma interessante e assertiva ideia sobre a relação entre escravidão e religião.</p>

<p>Para a autora, a Europa usou por muito tempo a religião como desculpa – e legitimação – para a escravização dos povos. Nas palavras da antropóloga estadunidense: “A primeira razão para a escravidão foi religiosa, uma vez que conflitos econômicos na Europa foram, por tanto tempo, travados em termos religiosos.” Aqui, como está explícito, Leacock não se desvia do pressuposto marxista – devidamente comprovado pela história – da produção da riqueza material como base da sociedade.</p>

<p>A novidade é que, assertivamente, Leacock sinaliza que os próprios conflitos econômicos, que podemos aqui estender ao movimento de acumulação primitiva como um todo, tinham sempre na religião um importante sustentáculo. Isso é evidente ao olharmos para a invasão portuguesa no que hoje chamamos de Brasil. A autora ainda ilustra muito bem o papel da religião ao relatar as atrocidades das missões francesas entre os Montagnais-Naskapi, povos que foram alvo dos estudos antropológicos de Leacock.</p>

<p>Aqui no Brasil, como é sabido, toda a cultura dos povos originários foi tida como inadmissível, como indigna aos olhos divinos. Pelo menos segundo o julgamento dos europeus. As divindades indígenas foram demonizadas, sua moral vista como totalmente contrária à santa moral cristã. A religião, portanto, foi usada como meio para inferiorizar esses povos e, uma vez demonizados, coisificados, escravizá-los seria quase como uma consequência necessária.</p>

<p>Os povos indígenas e/ou originários até poderiam ser criaturas de Deus, mas certamente, aos olhos dos saqueadores eram inferiores. Isso era a garantia para que fossem tratados como animais e/ou coisas. Assim sendo, deveriam servir aos brancos europeus. Obviamente, a base por trás de toda essa operação era econômica.</p>

<p>Para além disso, podemos buscar elementos dessa aproximação entre religião e escravidão nos primeiros séculos da era cristã, como expôs didaticamente Anibal Ponce². Aproximadamente em 343³, aconteceu o Concílio de Gangra, e em um de seus cânones lê-se o seguinte: “se alguém, sob o pretexto da piedade religiosa, ensinasse o escravo a não estimar o seu senhor, ou a subtrair-se aos seus serviços, ou a não servir de bom ânimo e com toda a boa vontade, que caia sobre ele o anátema”.</p>

<p>Tal determinação por parte daquele Concílio tem, por sua vez, fundamento na Bíblia: “Todos os servos que estão debaixo do jugo estimem a seus senhores por dignos de toda a honra, para que o nome de Deus e a doutrina não sejam blasfemados.” (1 Timóteo 6:1).</p>

<p>Um pouco adiante: “Exorta os servos a que se sujeitem a seus senhores, e em tudo agradem, não contradizendo, Não defraudando, antes mostrando toda a boa lealdade, para que em tudo sejam ornamento da doutrina de Deus, nosso Salvador.” (Tito 2:9,10). Poderia aqui elencar vários outros pontos, mas acredito que já está suficientemente ilustrado.</p>

<p>Tal relação entre religião e escravidão pode até ser chocante para algumas pessoas, mas ela é de certo modo, esperada. A religião é o complexo social mais reacionário em uma sociedade em dado contexto histórico. Tendencialmente, por tanto, a religião sempre reproduzirá a sociabilidade vigente.</p>

<p>Isso significa que, assim como no capitalismo, a religião dominantemente reproduz a sociabilidade do capital, estando a serviço de seus interesses, numa sociedade assentada sobre o trabalho escravo a religião igualmente estará predominantemente a serviço da garantia e reprodução desse modelo de produção da riqueza material.</p>

<p>Por fim, as contribuições de Leacock, para além da importância que têm para compreensão de tantos outros aspectos da sociedade – como a relação entre gêneros -, é extremamente relevante para entendermos o papel da religião no processo de dominação de uma classe sobre outra. Seja no passado ou no presente.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><summary type="html"><![CDATA[[...] a Europa usou por muito tempo a religião como desculpa – e legitimação – para a escravização dos povos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i1.wp.com/blogs.lib.umich.edu/sites/default/files/leacockportrait.jpg?resize=733,800&amp;ssl=1" /><media:content medium="image" url="https://i1.wp.com/blogs.lib.umich.edu/sites/default/files/leacockportrait.jpg?resize=733,800&amp;ssl=1" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>