<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt-BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt-BR" /><updated>2026-02-06T10:25:46-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Meu Blog</title><subtitle>Reflexões, textos e pesquisas</subtitle><author><name>Antonio Nasi</name></author><entry><title type="html">Psicogênese da língua escrita</title><link href="http://localhost:4000/Psicog%C3%AAnese-da-l%C3%ADngua-escrita/" rel="alternate" type="text/html" title="Psicogênese da língua escrita" /><published>2026-02-01T00:00:00-03:00</published><updated>2026-02-01T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Psicog%C3%AAnese%20da%20l%C3%ADngua%20escrita</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Psicog%C3%AAnese-da-l%C3%ADngua-escrita/"><![CDATA[<p>No que diz respeito a aquisição da escrita, a Psicogênese da Língua Escrita, teoria elaborada por Emília Ferreiro e Ana Teberosky a partir dos estudos de Jean Piaget, revolucionou o modo como compreendemos o processo de desenvolvimento da leitura e da escrita pelas crianças. Diferente de explicar alfabetização como simples “decodificação de letras”, a Psicogênese da Língua Escrita mostra que as crianças constroem hipóteses sobre a escrita de forma ativa e progressiva, e que essas hipóteses refletem suas ideias sobre o sistema de escrita.</p>

<p>Nesse sentido, a Psicogênese entende que a criança é protagonista em seu processo de alfabetização, elaborando hipóteses próprias sobre como funciona a escrita. Com base nos estudos de Ana Teberosky e Emília Ferreiro, sabemos também que as crianças adquirem a leitura e a escrita de forma progressiva e construtiva, e não apenas pela imitação como se supunha no passado.</p>

<p>Para a Psicogênese, os erros que as crianças cometem quando estão aprendendo a ler e escrever constituem-se como uma verdadeira mina de ouro pedagógica. Eles são indicativos de quais hipóteses elas têm sobre o funcionamento do sistema de escrita e em que estágio de aquisição da escrita/leitura elas estão. A partir disso, o professor alfabetizador pode traçar com maior precisão suas intervenções.
A teoria de Ana Teberosky e Emília Ferreiro identificam algumas fases pelas quais acontece o processo de aquisição da leitura e escrita, conforme veremos abaixo.</p>

<h3 id="fase-1--pré-silábica-ou-icônica">Fase 1 – Pré-silábica (ou icônica)</h3>

<p>A principal característica desta fase são os desenhos e marcas aleatórias que a criança faz, sem associação com os sons das palavras. Ou seja, não há correspondência entre som e símbolo, assim como não há tentativa de representação consciente de sons por meio de letras. Para a criança nessa etapa as letras seriam como meros traços ou imagens.</p>

<h3 id="fase-2--silábico">Fase 2 – Silábico</h3>

<p>Essa é a fase em que a criança começa a associar sílabas (unidades sonoras) com escritas isoladas. Essa etapa pode ainda ser dividida em duas: a) Silábica sem valor sonoro. Quando a criança escreve letras que não têm correspondência com o som da sílaba, por exemplo: escreve P T para SAPATO. b) Silábica com valor sonoro. Quando a criança escreve letras que têm o som da sílaba, por exemplo: A O para SAPATO.</p>

<h3 id="fase-3--silábico-alfabético">Fase 3 – Silábico-alfabético</h3>
<p>Aqui a criança começa a perceber que cada sílaba, cada unidade sonora é constituída por mais de uma letra, e que a escrita representa os sons da fala, procurando combinar letras para formar essas unidades sonoras. Nessa etapa, a criança pode escrever parte da palavra com uma letra por sílaba e outra parte com uma letra por som, o que chamamos de representação híbrida.</p>

<h3 id="fase-4--alfabético">Fase 4 – Alfabético</h3>

<p>Finalmente, nessa etapa existe maior consistência na correspondência entre grafema e fonema, o que significa que a criança já consegue escrever perfeitamente muitas palavras. Além disso, nesse momento do processo de aquisição da escrita e leitura, a criança já ler pequenos textos e tem, ainda que de forma bem básica, consciência sobre algumas regras da escrita.
Daqui em diante, é fundamental a consolidação desse domínio alcançado. Ou seja, deve-se proporcionar para a criança um ambiente favorável para que ela possa colocar em prática aquela habilidade fenomenal que ela recém adquiriu. O estímulo nessa etapa é muito importante, principalmente de modo que a criança possa se aventurar no novo mudo da leitura e escrita sem medo de errar ou acertar. Lembremos: aquisição da leitura e da escrita é um processo.</p>

<p>Na escola, cabe aos professores dominar os conhecimentos relativos a esse processo, para que possa sempre intervir positivamente, sabendo reconhecer cada momento do processo e desenvolvendo atividades pedagógicas adequadas para cada etapa.</p>

<p>Já do lado dos pais, cabe oportunizar que a criança vivencie a mágica da leitura e da escrita, oferecendo-lhe materiais apropriados em casa e uma rotina que favoreça a consolidação desse aprendizado.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Pedagogia" /><summary type="html"><![CDATA[Para a Psicogênese, os erros que as crianças cometem quando estão aprendendo a ler e escrever constituem-se como uma verdadeira mina de ouro pedagógica.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.tanalousa.com.br/wp-content/uploads/2023/10/post-thumbnail-365d48537e97230b81d1961bad8393ae.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://www.tanalousa.com.br/wp-content/uploads/2023/10/post-thumbnail-365d48537e97230b81d1961bad8393ae.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Desmistificando a pós-graduação stricto sensu</title><link href="http://localhost:4000/Desmistificando-a-p%C3%B3s-gradua%C3%A7%C3%A3o-stricto-sensu/" rel="alternate" type="text/html" title="Desmistificando a pós-graduação stricto sensu" /><published>2025-12-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-12-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Desmistificando%20a%20p%C3%B3s-gradua%C3%A7%C3%A3o%20stricto%20sensu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Desmistificando-a-p%C3%B3s-gradua%C3%A7%C3%A3o-stricto-sensu/"><![CDATA[<p>Até pouco tempo atrás, acessar um curso de mestrado ou doutorado era uma realidade muito distante para a maioria dos(as) trabalhadores(as). Na verdade, qualquer curso em nível superior já era de difícil acesso para nossa classe. Nossa formação sempre foi restrita e limitada aos interesses dos patrões.</p>

<p>Apesar disso, a própria necessidade de mão de obra do capitalismo e do mercado para preencher os novos postos de trabalho, obrigou a criação de novas vagas e cursos no ensino superior. Os patrões e a classe dominante em geral precisou dispor de um pouquinho mais de educação e instrução formal para seus empregados, do contrário, os lucros da burguesia poderiam ser durante afetados.</p>

<p>Na “contradição” da expansão do acesso ao ensino superior para formar a mão de obra necessária ao funcionamento do capital, gerou-se também mais oportunidades de carreira acadêmica através dos programas de pós-graduação. Contradição entre aspas pois, como sabemos, a formação em nível de mestrado e doutorado serve predominantemente para formar professores universitários, em resumo: “burocratas”. No limite, no limite mesmo, obtêm-se um bom professor. Aquele que cumpre direitinho sua carga horária na universidade, segue a ementa e não “enche linguiça” na aula.</p>

<p>No entanto e apesar da contraditória expansão dos programas de pós-graduação stricto sensu, estes são ainda não só limitados e inacessíveis para muitos trabalhadores e trabalhadoras, como também são revestidos por uma certa áurea quase “sobrenatural”.</p>

<p>Criou-se uma imagem ­– especialmente dirigida para os mais pobres – de que cursar mestrado ou doutorado numa universidade pública é algo muito difícil, reservado apenas para umas poucas mentes brilhantes. De fato, não deixa de ser algo meio desconfortável para boa parte da classe média alta que adentra nesses programas, conviver com um filho ou filha de trabalhador. Quem como nós, frequentamos esses programas, é perceptível não só esse certo desconforto como também a sensação de que a realidade daquele espaço não bate como a nossa realidade.</p>

<p>E, claro, nos é desconfortável também a convivência com aqueles que ali estão apenas para ostentar depois o título de doutor, com uma vaidade acima da média. Estes só pisam nos corredores e salas dos programas de pós-graduação por que as leis da física não os permite flutuar. Isso não significa que nós, trabalhadores e trabalhadoras, não devemos nos orgulhar ao obter títulos acadêmicos. Mas nosso orgulho é diferente, é pelo desafio infinitamente maior que enfrentamos desde a alfabetização, é a superação, ainda que pessoal, de uma barreira histórica: a precarização extrema da educação da classe trabalhadora. E mais, nosso orgulho deve obrigatoriamente converter-se em compromisso com a classe trabalhadora e com a superação do capital. Os conhecimentos obtidos através de nossas pesquisas devem sempre ser colocados a serviço da organização da classe trabalhadora tendo como horizonte a revolução socialista.</p>

<p>Mas vamos lá! Mestrado e doutorado não é “bicho de sete cabeça”. Não é extremamente difícil entrar numa pós-graduação stricto sensu, ao ponto de apenas pessoas dotadas de uma inteligência singular consiga a vaga. É claro, necessita-se de um certo esforço que, se bem direcionado e bem orientado garante boas possibilidades de êxito.</p>

<p>Como a ideia central da pós-graduação stricto senso é a pesquisa, o(a) candidato(a) precisa ter alguma proposta de pesquisa em mente. Geralmente essa proposta inicial vem da graduação, na qual se inicia no mundo da pesquisa acadêmica; é onde produzimos nossos primeiros artigos científicos e para alguns cursos uma monografia como exigência para colação de grau.</p>

<p>Com essa ideia inicial de pesquisa – fruto da graduação, ou não – é preciso encontrar um programa de pós-graduação que tenha linhas que contemple a discussão que sua proposta aborda. Pois, como é intuitivo, não adianta um excelente projeto de pesquisa sobre avaliação da aprendizagem no ensino fundamental, se você tentar inscrevê-lo numa seleção de um programa de pós-graduação em física teórica.
Embora em muitos casos possam haver relações, conexões distantes, o seu projeto precisa dialogar diretamente com o programa e com a linha dentro do programa a qual você pretende pleitear uma vaga. E mais que isso! Ele precisa ser do interesse do professor que está ofertando as vagas das quais você irá disputar. É correto que em alguns casos, mesmo o projeto não contemplando o interesse de pesquisa do professor que está ofertando a vaga, ainda assim é recebido, aceito para orientação. Mas essa não é a regra, e sim, a exceção.</p>

<p>Existe também o “mito” de que só é aprovado quem seja conhecido daquele ou daquela professora que está ofertando as vagas. Não é assim que funciona, apesar de existir um traço de verdade nessa afirmação. Acontece que, no geral, o programa de pós-graduação e seus professores sempre esperam captar orientandos que tenham um compromisso com a pesquisa, que não abandonem o mestrado ou doutorado pelo meio do caminho, que não atrase as qualificações, defesas, que não seja um aventureiro e, não podemos esquecer: que seja produtivo.</p>

<p>Como um professor que está ofertando vaga para orientação identificará esse perfil em alguém que está participando da seleção? Não identificará numa entrevista de alguns minutos cuja maior parte é sobre o projeto, muito menos pela prova escrita e menos ainda pela própria proposta de pesquisa submetida. Mas há um meio de saber isso. Se o pretendente à vaga tiver um histórico de envolvimento com a pesquisa, com grupos de estudos e demais atividades acadêmicas, principalmente ligadas ao grupo de pesquisa do professor que está ofertando as vagas. Se é algum aventureiro, certamente não se envolverá por anos em nada disso, pois é trabalhoso e as vezes exaustivo. Apenas quem realmente tem interesse por pesquisa adentra nesses grupos e permanece efetivamente.</p>

<p>O que quero dizer com isso é o seguinte. Não é que você precise ser amigo(a) do professor, mas se ele souber que você tem uma trajetória de pesquisa e, consequentemente, produção naquela área de interesse dele, as suas chances de pegar a vaga aumentam. Obviamente que isso não elimina as outras necessidades: um projeto bem feito, tanto estruturalmente como em termos de conteúdo, além de uma bagem teórica mínima sobre seu objeto. Ah! E isso também não isenta o mau-caratismo que existe em todos os lugares.</p>

<p>Em resumo, não é simplesmente fácil entrar numa pós-graduação stricto sensu, mas não é algo reservado apenas para “mentes brilhantes”. E aqui falo especialmente dos programas de universidades públicas, pois em instituições privadas prevalecem outras regras e outros problemas. Um destes problemas, por exemplo, é a validação posterior do diploma que se arrasta (na maioria das vezes) por anos e anos. Para quem quer só o título e depois não conseguir validá-lo pode ser uma grande frustração. É extremamente recomendável que se procure, ao invés de instituições privadas, as universidades públicas.</p>

<p>Ao contrário de décadas atrás, atualmente num raio de cem quilômetros contados a partir do Maciço de Baturité, existem em torno de 199 cursos de pós-graduação stricto sensu em universidades públicas. Ou seja, são muitas opções que contemplam uma infinidade de temas e interesses de pesquisa. Certamente o seu se encaixa em algum deles.</p>

<p>Vamos invadir esse espaço! Boa sorte.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Educação" /><summary type="html"><![CDATA[Criou-se uma imagem ­– especialmente dirigida para os mais pobres – de que cursar mestrado ou doutorado é algo reservado apenas para mentes brilhantes.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blog.ulbra.br/wp-content/uploads/2022/12/mestrado-doutorado.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://blog.ulbra.br/wp-content/uploads/2022/12/mestrado-doutorado.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">V Encontro Internacional Trabalho, Educação, Estética e Sociedade do Sertão Central</title><link href="http://localhost:4000/V-Encontro-Internacional-Educa%C3%A7%C3%A3o-Est%C3%A9tica-e-Sociedade-do-Sert%C3%A3o-Central/" rel="alternate" type="text/html" title="V Encontro Internacional Trabalho, Educação, Estética e Sociedade do Sertão Central" /><published>2025-11-20T00:00:00-03:00</published><updated>2025-11-20T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/V%20Encontro%20Internacional%20Educa%C3%A7%C3%A3o%20Est%C3%A9tica%20e%20Sociedade%20do%20Sert%C3%A3o%20Central</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/V-Encontro-Internacional-Educa%C3%A7%C3%A3o-Est%C3%A9tica-e-Sociedade-do-Sert%C3%A3o-Central/"><![CDATA[<p>Em 2026 teremos mais uma edicação do maior evento científico da região, o <strong>V ENITEESSC</strong> (V Encontro Internacional Trabalho, Educação, Estética e Sociedade do Sertão Central) O ENITEESSC tem caráter acadêmico e científico de grande relevância, sendo promovido por universidades públicas e destinado a fomentar debates críticos sobre a formação dos sujeitos na sociedade capitalista.</p>

<p>Desde a sua terceira edição, o ENITEESSC (antes: ETEESSC), passou a ser internacional, justamente por contar com pesquisadores brasileiros e de outros países.O público alvo do evento engloba tanto pesquisadores, com estudantes de graduação, pós-graduação, em todas as áreas do conhecimento. Uma oportunidade ímpar de troca de conhecimento científico.</p>

<p>Sendo tradicionalmente criado e organizado pelo Laboratório de Pesquisas sobre Políticas Sociais do Sertão Central <strong>(LAPPS)</strong> e pelo Grupo de Pesquisa Trabalho, Educação, Estética e Sociedade <strong>(GPTREES)</strong>, ambos sediados na Faculdade de Educação Ciências e Letras do Sertão Central <strong>(FECLESC/UECE)</strong>, em Quixadá-Ce, o ENITEESSC já reuniu em uma única edição mais de 700 participantes, o que comprova sua importância e seu impacto quando o assunto é produção de conhecimento a serviço da classe trabalhadora.</p>

<p>Nesses termos, a preocupação fundamental do evento é com a análise crítica das contradições sociais, educacionais e econômicas que resultam nas desigualdades. O ENITEESSC se destaca por sua defesa de uma formação crítica e revolucionária para a classe trabalhadora, buscando explorar e compreender as dinâmicas do capital e suas implicações na educação e nas ciências.</p>

<p>Para o evento e seus organizadores, a essência do complexo científico não deve servir exclusivamente aos interesses do capital. Para isso, é necessário que a ciência seja direcionada em prol da totalidade da espécie humana. Dessa forma, a ciência deve ajudar a erradicar a opressão sobre a classe trabalhadora e colaborar para a construção de uma sociedade radicalmente diferente, além de contribuir de maneira efetivamente real para o pleno desenvolvimento das potencialidades humanas.</p>

<p>O V ENITEESSC que acontecerá em outubro de 2026 propõe-se a ser um espaço de resistência e criação teórica, visando à formação de um intelectual crítico e engajado. A programação conta com palestras, minicursos e apresentações de trabalhos que abordam questões sociais, educacionais, políticas e artísticas, sempre com o objetivo de promover uma educação emancipadora e transformadora.</p>

<p>Para maiores informações entre em contato com os organizadores através do perfil oficial do evento no Instagram <a href="https://www.instagram.com/eniteessc/">clicando aqui.</a></p>

<p>Nos vemos no V ENITEESSC.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Pesquisa" /><summary type="html"><![CDATA[A essência do complexo científico não deve servir exclusivamente aos interesses do capital. Para isso, é necessário que a ciência seja direcionada em prol da totalidade da espécie humana.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/v-eniteessc.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/img/v-eniteessc.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Progressão continuada: devemos ser a favor ou contra?</title><link href="http://localhost:4000/Progress%C3%A3o-continuada-mito-ou-vil%C3%A3o/" rel="alternate" type="text/html" title="Progressão continuada: devemos ser a favor ou contra?" /><published>2025-11-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-11-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Progress%C3%A3o%20continuada%20mito%20ou%20vil%C3%A3o</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Progress%C3%A3o-continuada-mito-ou-vil%C3%A3o/"><![CDATA[<p>Tramita na Câmara Federal com relatoria do deputado – perdoem a expressão de baixo calão – Nikolas Ferreira (PL), o projeto de lei que visa acabar com a chamada aprovação automática. Para o relator, a passagem compulsória de estudantes de um ano a outro prejudica a qualidade da educação. Não obstante o misto de limitação cognitiva e caráter duvidoso do deputado, há muitos aspectos que precisam ser entendidos nesse debate. Vejamos alguns deles.</p>

<p>Primeiro, o que é progressão parcial? Em termos simples, significa aprovar o estudante no 8º ano, por exemplo, sem que ele tenha atingido o domínio adequado dos conteúdos de matemática previstos para aquele ano. Mas com uma condição: que ao matricular-se no 9º ano, ele possa suprir as deficiências que ficaram do ano anterior.</p>

<p>Já a progressão continuada é a aprovação sucessiva do estudante, geralmente através de ciclos ou etapas. A ideia é que, por exemplo, o estudante passe direto do 1º ao 3º, sendo sua avaliação cumulativa ao longo do ciclo e, consequentemente, continuada. Aqui espera-se que as defasagens apresentadas no 1º ano possam ser supridas no 2º ou 3º ano. O que importa é que ao final do ciclo o estudante tenha adquirido as “habilidades” esperadas para o ciclo como um todo.</p>

<p>Tanto a progressão parcial como a continuada têm como pressuposto que a escola irá dispor de meios para que as deficiências sejam supridas ou no ano seguinte ou ao longo do ciclo. Isso pressupõe também, como podemos deduzir, da disponibilidade de profissionais e de vários outros recursos que exigem maior investimento. A principal justificativa para adoção tanto da avaliação continuada como da progressão parcial é o combate ao abandono escolar.</p>

<p>De fato, a relação entre reprovação e abandono escolar é real, dados levantados pelo UNICEF em 2018 apontavam que, para cada 10 estudantes reprovados, em média 3 abandonaram a escola. Há ainda toda uma série de mediações para que a reprovação leve ao abandono, inclusive elementos psicológicos e sociais, mas não entraremos aqui nessas mediações. Mas é importante ressaltar que tais medidas - progressão parcial/continuada – constituem reflexo e parte das mudanças ocorridas na educação para que esta se adequasse ao novo padrão neoliberal.</p>

<p>A escola nova, alegre e pulsante que supostamente se opunha ao modelo tradicional, não poderia jamais, claro, castigar e punir os estudantes com reprovações. Mas não é só isso. A escola precisa ser mais fragmentada e, por consequência, formar mais precariamente o estudante. Pois do contrário, a escola através do Estado, garantiria que cada estudante ao longo de um determinado ano/série obtivesse o conhecimento adequado. Ou, pelo menos, que ao ser aprovado compulsivamente, houvesse de fato a recuperação das defasagens. O que, claro, não acontece.
Ao mesmo tempo, o vínculo estreito entre a educação, escola e o mercado, tem implementado uma política educacional baseada em números. Nesse contexto, o estado se aproveita da progressão parcial e continuada para exibir estatísticas cada vez mais positivas de evasão e abandono escolar. Mas sabemos bem que estes gráficos não implicam diretamente em qualidade de aprendizagem, pois basta verificar nas escolas melhores ranqueadas a enorme discrepância entre as avaliações externas e as internas, principalmente nos anos finais.</p>

<p>Desse modo, a dúvida que paira sobre muitos profissionais da educação da educação básica, sobre se pode ou não reprovar estudantes, pode ser resumida da seguinte maneira: não há lei que proíba a reprovação, mas há não apenas leis que permitem a aprovação “automática” como também existe um lobby fortíssimo nesse sentido. Ou seja, o Estado fornece todos os meios para a aprovação sem aprendizagem suficiente. Pior, ao vincular repasse de verbas aos municípios com taxas cada vez mais reduzidas de reprovação e abandono, o Estado exerce uma verdadeira coação para que não haja reprovação.</p>

<p>Dito isso, precisamos ter claro que simplesmente acabar com a progressão parcial/continuada, como sugere o medíocre Nikolas, não resolve absolutamente nada. E o motivo é simples, a abolição dessas práticas não produz imediatamente um salto qualitativo no processo de ensino, de modo que cada estudante possa dominar os conteúdos necessários para os respectivos anos/séries. Com sua dissonância cognitiva, ele não é capaz de perceber que o problema de fato não é a progressão parcial e continuada em si.</p>

<p>A miopia intelectual do nada nobre legislador não o permite enxergar que a má qualidade na educação, sua fragmentação, sua precarização etc, é algo derivado das próprias políticas educacionais centradas no atendimento das demandas do capital. Indo mais longe um pouco, o que supostamente o deputado pensa estar a criticar, é fruto do próprio modelo político neoliberal do qual ele é militante.</p>

<p>Para o fantástico mundo do (não)trabalho não importa a aquisição de conteúdos e uma formação robusta, basta apenas que, uma vez terminado o ensino básico – quando terminado –, matricule-se em algum curso técnico que habilite minimamente para, quem sabe, um trabalho precarizado. Ou isso ou, como está mais na moda atualmente, que o indivíduo se torne um empreendedor. Para isso tudo, pouco importa se o estudante vai ou não ser reprovado.</p>

<p>Por fim, vale dizer que nossa educação funciona exatamente como deveria. Ela atende perfeitamente às necessidades do capital e da dinâmica do mercado, sendo sempre ajustada de forma muito cirúrgica quando for necessário ao capital uma correção de curso. Apesar de existir sempre a contradição e a dialética no processo educativo, não se pode, dentro do capital, esperar uma educação que vá predominantemente na contramão da organização societária atual, ou seja, que predominantemente atenda as demandas do capital. Nesse sentido, pouco importa ser contra ou a favor da progressão parcial/continuada.</p>

<p>A progressão parcial e contínua são apenas reflexos dessa educação subordinada ao capital. E para os muitos que se esforçam em buscar junto ao Estado burguês uma educação alinhada com os anseios revolucionários ontológicos do proletariado fica uma provocação: A melhor educação possível nos marcos do capital ainda será a educação que melhor atende às demandas do capital.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Educação" /><summary type="html"><![CDATA[Tanto a progressão parcial como a continuada têm como pressuposto que a escola irá dispor de meios para que as deficiências.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ichef.bbci.co.uk/ace/ws/640/cpsprodpb/710e/live/21b46610-e2db-11ee-9ac8-ffead11a8b42.jpg.webp" /><media:content medium="image" url="https://ichef.bbci.co.uk/ace/ws/640/cpsprodpb/710e/live/21b46610-e2db-11ee-9ac8-ffead11a8b42.jpg.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cultura de paz nas escolas: um falso socialmente necessário?</title><link href="http://localhost:4000/Cultura-de-paz-nas-escolas_Falso-socialmente-necess%C3%A1rio/" rel="alternate" type="text/html" title="Cultura de paz nas escolas: um falso socialmente necessário?" /><published>2025-10-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-10-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Cultura%20de%20paz%20nas%20escolas_Falso%20socialmente%20necess%C3%A1rio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Cultura-de-paz-nas-escolas_Falso-socialmente-necess%C3%A1rio/"><![CDATA[<p>Não sei você, mas eu não me recordo que em algum momento da minha vida estudantil um professor tenha estimulado, pelo menos intencionalmente, qualquer tipo de violência. Mas é claro que isso não basta para afirmarmos que a escola como um todo não reproduz variadas formas de violência. Ela o faz, e isso é um fato.</p>

<p>Porém, há uma série de equívocos e erros por parte de projetos e programas que tentam tratar da questão da violência nas escolas e promover a tal “cultura de paz”. Vejamos o problema um pouco mais de perto.</p>

<p>A primeira e principal falha desses programas é que eles parecem entender que a violência surge a partir da escola. Seguindo essa lógica, uma vez que consigamos promover a cultura de paz nas escolas, formaríamos indivíduos menos propensos à violência e… bingo! acabaríamos com a violência no mundo.</p>

<p>O problema desse raciocínio é que, como sabemos, a violência na escola é um produto do meio em que a escola está inserida. O ambiente escolar, portanto, predominantemente reproduz a violência da comunidade que o cerca. O racismo, a lgbt-fobia, o preconceito de gênero e tantas outras formas de violência adentram as escolas e são por elas, inevitavelmente reproduzidas no nível ideológico. Isso pelo simples fato da escola não estar apartada, à margem da sociedade.</p>

<p>Estas formas de violência que são reproduzidas no contexto escolar têm raiz no modelo de organização da produção da riqueza material. Numa sociedade que produz alimentos para quem pode pagar e não para quem tem fome, inevitavelmente é uma sociedade de miseráveis e pessoas famintas. Não é por acaso que nos anos dois mil a ONU estimava uma morte de criança por fome a cada 4 segundos.</p>

<p>Numa sociedade em que o ser humano não passa de mero instrumento para obtenção de lucro – e isso é já uma terrível forma de violência –, não pode existir uma ética. O modelo societário que subsiste da exploração do trabalhador, de sua desumanização ao extremo, de sua coisificação para promover a ostentação de um punhado de abastados, não pode achar que pode promover algum tipo de paz. Este é o cerne da violência em geral.</p>

<p>Nesse contexto, iniciativas como PREVINE no estado do Ceará e o Escola que Protege, este em nível nacional, são esforços que, apesar do que arvoram seus idealizadores e apoiadores, tendem necessariamente a falhar. A superficialidade desses e de outros programas, por não captarem a realidade em sua essência – e nem poderiam –, consequentemente, andam em círculo e constituem-se como falsas soluções.</p>

<p>A realidade nos dá uma dura prova da ineficácia dessas tentativas. No Ceará, por exemplo, as taxas de homicídio alcançaram a segunda posição nacional de 2024 para 2015. A estatísticas apontam também o crescimento de 23% da violência nas escolas. E recentemente circulou na mídia a tentativa que por sí já é uma tragédia: estudantes tentando envenenar professores. Os exemplos são extensos.</p>

<p>Além de, por sua própria natureza, estarem fadados ao fracasso, estas iniciativas que tentam fomentar uma cultura de paz em escolas imersas numa sociedade violenta, acabam disputando espaço com a função primordial da escola. Escola é lugar de apreender conhecimento científico tratado didaticamente. Esses programas e projetos acabam, na maioria das vezes, gerando para os professores e gestores escolares demandas que os sobrecarregam e tomam parte do tempo em que deveriam trabalhar o básico – que nem isso se consegue, dado a miríade de projetos e programas que são empurrados para as escolas.</p>

<p>Ao final das contas, estes programas acabam corroborando uma lógica de precarização ao extremo da educação. Onde já não se consegue o básico de forma consistente, agora se faz necessário combater as violências. A escola e os professores são convocados a vencer o bullying, o racismo, o tráfico, o assédio, o preconceito de gênero etc.</p>

<p>Enquanto isso, nada se discute sobre as origens dessas violências, sobre o papel do Estado no fomento dessas violências e, muito menos, sobre o aprofundamento da precarização da escola que torna-se cada vez mais superficial e aligeirada. Os programas e projetos que tentam fomentar a cultura de paz nas escolas, somados a tantas outras iniciativas igualmente problemáticas, acabam servindo como cortina aos verdadeiros e reais problemas.</p>

<p>Apesar disso, travestidos de novidade e de algo necessário, iniciativas como estas são muito bem vistas pela maioria dos profissionais da educação. E de fato são necessárias, mas não pelo fato de solucionar o problema ao qual se propõem, e sim por serem úteis para o Estado na manutenção de uma educação precária e de uma ideologia de que é possível reverter os danos causados pelo capital.</p>

<p>Isto, sabemos, é impossível enquanto subsistir a exploração do humano pelo humano. Enquanto perdurar o capital, só podemos esperar a barbárie ou a extinção da humanidade. E não será a escola com seus projetos de “cultura de paz” que reverterá essa situação.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Escola" /><summary type="html"><![CDATA[A primeira e principal falha desses programas é que eles parecem entender que a violência surge a partir da escola.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.tuaradio.com.br/image/resize_crop?w=1250&amp;h=900&amp;q=80&amp;src=intranet/userfiles/noticias/659e3d96397c777af94f31c753ebc09d.jpg" /><media:content medium="image" url="https://www.tuaradio.com.br/image/resize_crop?w=1250&amp;h=900&amp;q=80&amp;src=intranet/userfiles/noticias/659e3d96397c777af94f31c753ebc09d.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">MAIS PAIC e Escola Nota 10: como maquiar legalmente uma avaliação externa</title><link href="http://localhost:4000/MAIS-PAIC-e-Escola-Nota-10/" rel="alternate" type="text/html" title="MAIS PAIC e Escola Nota 10: como maquiar legalmente uma avaliação externa" /><published>2025-09-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-09-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/MAIS%20PAIC%20e%20Escola%20Nota%2010</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/MAIS-PAIC-e-Escola-Nota-10/"><![CDATA[<p>NO Ceará tem sido uma referência em ensino fundamental para outros estados brasileiros. Pelo menos é o que mostra a propaganda oficial do governo estadual. Isso, segundo os veículos oficiais, deve-se ao Programa de Alfabetização na Idade Certa (PAIC), que passou depois de alguns anos a se chamar MAIS PAIC e recentemente ganhou nova nomenclatura: PAIC Integral.</p>

<p>A origem do Programa remonta ao ano de 2004, quando iniciou-se como projeto piloto com o objetivo de sanar o problema do analfabetismo entre as crianças da rede pública de educação do Ceará. Mais especificamente, visava alfabetizar todas as crianças com idade de 7 anos. A partir de 2007 passou a ser uma política pública implementada por meio de “parceria” entre o governo estadual e os municípios, com participação ainda de instituições externas.</p>

<p>Colocamos parceria entre parênteses por um motivo. A forma como ela se estabeleceu, como chegou até os municípios, assume todos os caracteres de uma imposição. E de fato o é, os municípios cearenses não têm muitas opções, devem a qualquer custo executar o Programa do governo do estado.</p>

<p>Mas qual a efetividade do PAIC? Vejamos algumas estatísticas. Segundo as páginas oficiais, em 2001 a taxa de analfabetismo no Ceará estava em 24,77%. Vale lembrar que esse número refere-se a uma faixa etária de 15 anos ou mais, ou seja, aqueles alunos que estavam ali no final do ensino fundamental. Em 2022 essa taxa caiu para 14.1%, segundo os dados do IBGE.</p>

<p>Há certamente quem comemore essa redução no índice de analfabetismo no Ceará, e convenhamos, se pensarmos em todos os beneficiados diretos não é algo que possamos desprezar. Todavia, olhando a estatística com um pouco mais de calma, verificamos que em quase 20 anos da execução de um Programa estadual, de uma política pública do governo do Ceará para erradicação do analfabetismo, não foram reduzidos sequer pela metade o analfabetismo no Ceará. Erradicar então, parece ainda muito distante. O que pode ter dado errado?</p>

<p>No mesmo ano de 2022, se os dados do IBGE estiverem certos, Capistrano estava com 20,4% de analfabetos. E já respondendo a questão acima, certamente tal situação não é culpa dos professores ou mesmo dos gestores, como costumeiramente se tenta imputar. Há toda uma série de elementos “externos” ao processo mais direto de ensino para os quais, pelo que tem mostrado quase duas décadas de experiência, é feito vista grossa pelo Programa de Alfabetização do governo.</p>

<p>Um desses elementos é o nível de atravessamento da política, aquela mais “rasteira”, no funcionamento da educação. Nesse ponto se faz necessário um esclarecimento importante: não há qualquer possibilidade de uma mudança, de um salto qualitativo positivo na educação dentro do atual modelo de sociedade regida pelo capital. Disso resulta que, ao apontarmos aqui a política como um dos elementos que interferem na solução de algumas questões da educação burguesa, não estamos advogando que mudando a forma da política teríamos uma educação verdadeiramente de qualidade. Como se os problemas da educação se resolvessem pela política.</p>

<p>Tomando como referência a perspectiva da formação omnilateral do sujeito, essa sociedade, seu Estado e sua política jamais poderão oferecer qualquer qualidade. Pois faz parte do projeto de sociedade burguesa fomentar uma educação que apenas atenda aos seus interesses mais imediatos, e os interesses da burguesia e do mercado, ou seja, do capital, são radicalmente opostos a uma formação plena e emancipadora no sentido omnilateral.</p>

<p>Dito isso, o que queremos evidenciar trazendo a política como um dos dificultadores para uma melhora nos índices de analfabetismo no Ceará, é que a crise do modelo de societário que vivemos é tão aguda que o próprio estado não consegue lidar com seus próprios problemas. A oferta de educação de qualidade é dever do estado, se há uma taxa elevada de analfabetos é o estado, primordialmente, que está falhando. Diante então de sua própria falha o estado propõe uma solução: PAIC. Este, contudo, como já apontado, está igualmente falhando.</p>

<p>Apesar disso, não podemos dizer que os governos do Ceará ao longo desses anos tem sido incompetente. De igual modo, é errôneo dentro desse modelo de sociedade pensar que o Estado tem sido incompetente. Pelo contrário, os índices ainda alarmantes de analfabetismo fazem parte de uma lógica de administração da educação pública a serviço da reprodução dessa sociabilidade baseada no lucro.</p>

<p>Nesse mesmo sentido, a precarização com que tem sido implementado o PAIC Integral no Ceará é parte de um programa de educação próprio de um Estado burguês. Escolas estão sendo transformadas no Ceará em depósitos de crianças, estas passam o dia inteiro em escolas sem refeitório, sem banheiros apropriados, sem espaços de descanso etc. É necessário que milhares de crianças e adolescentes permaneçam o dia inteiro numa escola, só assim seus pais ficam ainda mais à disposição de trabalhos cada vez mais insalubres.</p>

<p>A tão exitosa educação cearense, como é vendida pela propaganda oficial, é uma grande farsa! o que não implica que em outros estados brasileiros exista algo melhor. E olha que aqui nem sequer entramos em problemas relacionados aos currículos desse modelo de ensino em tempo integral.</p>

<p>Em resumo, os índices de analfabetismo seguem como esperado, produto de uma educação voltada apenas para mão de obra barata, para o atendimento imediato do mercado, da exploração cada vez maior de trabalhadores e trabalhadoras.</p>

<p>As contradições, todavia, se avolumam mais e mais, e vai chegar o momento que já não será suportável. Estejamos preparados e preparadas.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Escola" /><summary type="html"><![CDATA[No mesmo ano de 2022, se os dados do IBGE estiverem certos, Capistrano estava com 20,4% de analfabetos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.ytimg.com/vi/pLcK91ha19A/maxresdefault.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.ytimg.com/vi/pLcK91ha19A/maxresdefault.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Engels e a homoafetividade</title><link href="http://localhost:4000/Engels-e-a-homoafetividade/" rel="alternate" type="text/html" title="Engels e a homoafetividade" /><published>2025-07-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-07-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Engels%20e%20a%20homoafetividade</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Engels-e-a-homoafetividade/"><![CDATA[<p>Na Ideologia Alemã Marx e Engels exaltam a história como única ciência. Claro que os fundadores do socialismo científico não estavam a negar todos os outros campos do conhecimento científico, mas afirmando que economia é história, física é história, matemática é história, tudo é história.</p>

<p>Nesse sentido, a compreensão sobre o mundo, as relações sociais como um todo e em especial as interações afetivas entre as pessoas também são históricas. Elas são construídas ao longo do tempo dificilmente de modo linear, mas sempre contraditoriamente. Há momentos de avanços e retrocessos.</p>

<p>Como não poderia ser diferente, o amor, em todas as suas manifestações, não escapa a essa regra geral. Tanto é que o amor que conhecemos hoje surge na época vitoriana, que comparando cronologicamente com a história das sociedades é algo muito recente. Isso não significa, como é óbvio, que não haviam relações conjugais, sexuais entre as pessoas antes, acontece que essas não tinham a mesma conotação afetiva. Ou seja, eram essencialmente voltadas para a reprodução biológica e a manutenção de poder.</p>

<p>No mesmo sentido histórico estão as relações homoafetivas. Engels, por exemplo, em A origem da família, da propriedade privada e do Estado, entende a relação amorosa entre indivíduos do mesmo sexo como um desvio, uma especíe de vício resultado de uma dada realidade. Ainda assim, Engels capta como nunca algo essencial: as relações afetivas também são produto histórico e fruto das relações sociais.</p>

<p>Ora! para os dias de hoje Engels está absurdamente equivocado. Mesmo que tal equívoco esteja longe dos devaneios moralistas que escutamos hoje sobre esse assunto, há quem se agarre nele para desqualificar toda a produção teórica engelsiana, e por tabela, o marxismo como um todo.</p>

<p>Nessa pressa em desqualificar, não consideram que Engels teve o mérito de expor a família e, por extensão, o amor, em bases completamente materiais e históricas. Ou seja, as arrancou das entranhas do misticismo religioso. Esse feito para sua época foi um divisor de águas, servindo para que avançasse posteriormente o conhecimento sobre essa área.</p>

<p>O grande problema desses críticos mais apressados é que, para todos os demais autores é importante não cometer anacronismos, menos para Marx e Engels (com destaque para o primeiro). E aqui não se trata de uma insistente tentativa de defesa desses autores, isso a amplitude, profundidade, impacto e alcance de suas produções o fazem por si sem maiores esforços.</p>

<p>Resta dizer que, para quem se dedica seriamente à compreensão da realidade com vistas à transformação radical da mesma, enxerga nessas equivocadas reflexões de Engels um estágio no desenvolvimento do conhecimento sobre o tema (naquela quadra histórica ainda muito limitado).</p>

<p>Já para a crítica vulgar, ansiosa por mais um paper no lattes e uma centelha de brilho acadêmico, ali não se vê outra coisa além de homofobia.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Homoafetividade" /><summary type="html"><![CDATA[Como não poderia ser diferente, o amor, em todas as suas manifestações, não escapa a essa regra geral. Tanto é que o amor que conhecemos hoje surge na época vitoriana, que]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i0.wp.com/membros.institutosantoatanasio.org/wp-content/uploads/2024/08/Lenin-comunismo-bandeira-lgbt.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i0.wp.com/membros.institutosantoatanasio.org/wp-content/uploads/2024/08/Lenin-comunismo-bandeira-lgbt.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">A doutrina social da Igreja e a comunidade LGBTQIAP+</title><link href="http://localhost:4000/A-doutrina-social-da-Igreja-e-a-comunidade-LGBTQIAP+/" rel="alternate" type="text/html" title="A doutrina social da Igreja e a comunidade LGBTQIAP+" /><published>2025-06-26T00:00:00-03:00</published><updated>2025-06-26T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/A%20doutrina%20social%20da%20Igreja%20e%20a%20comunidade%20LGBTQIAP+</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/A-doutrina-social-da-Igreja-e-a-comunidade-LGBTQIAP+/"><![CDATA[<p>Há sempre uma comunidade grande de cristãos, especialmente católicos, esperançosos – para não dizer iludidos – que a Igreja Católica tenha uma posição mais humana perante os/as LGBTQIAP+.</p>

<p>Algumas falas do recém falecido Papa Francisco, vale dizer, alimentou significativamente essa ingênua esperança. É o caso da declaração Fiducia Supplicans (Confiança Suplicante). Neste documento, publicado pelo Vaticano sob o papado de Francisco, fica autorizado aos padres concederem as bençãos à casais do mesmo sexo.</p>

<p>Mas essa aparente posição progressista, avançada da Santa Sé fica, como veremos, apenas na aparência mesmo. Na chamada Doutrina Social da Igreja inaugurada pelo papa Leão XIII, em quem parece se inspirar o atual papa, fica claro a postura discriminatória e preconceituosa da Igreja Católica de Roma para com a comunidade LGBTQIAP+.</p>

<p>Embora admita que o matrimônio não esteja restrito à procriação, a Doutrina Social da Igreja é enfática: “O matrimônio, na sua verdade «objetiva», está ordenado à procriação”. Aqui já se anuncia um dos motivos pelos quais a Igreja Católica tem atacado a união homoafetiva. Sigamos.</p>

<p>O mesmo documento católico também direciona críticas ao que chama de teorias que entendem a “identidade de gênero [como] somente o produto cultural e social derivante da interação entre a comunidade e o indivíduo, prescindindo da identidade sexual pessoal e sem referência alguma ao verdadeiro significado da sexualidade”. Naturalmente, o que se entende por verdadeiro significado da sexualidade está, para a religião, totalmente vinculado com a reprodução entre casais. Nisso ficam excluídos os pares homoafetivos.</p>

<p>Na mesma linha e de forma mais direta, a Doutrina Social da Igreja afirma: “Uma problemática particular ligada às uniões de fato é a concernente à demanda de reconhecimento jurídico das uniões homossexuais”. Em seguida, o documento busca legitimação e autoridade recorrendo ao campo da antropologia, porém, sob o viés teológico: “À luz de tal antropologia revela-se «como é incongruente a pretensão de atribuir uma realidade “conjugal” à união entre pessoas do mesmo sexo. A ela opõe-se, antes de tudo, a impossibilidade objetiva de fazer frutificar o conúbio mediante a transmissão da vida, segundo com o projeto inscrito por Deus na própria estrutura do ser humano”</p>

<p>O que vemos aqui, portanto, é um argumento ainda na moda e na boca de boa parte de cristãos. Forçosamente a pessoa humana é abstraída de seu caráter radicalmente histórico, é teologizada e jogada num plano suposto plano transcendente de um criador todo poderoso.</p>

<p>Para ficar não ficar tão indigesta nesse assunto, a Doutrina Social da Igreja reivindica a necessidade de se respeitar os “homossexuais”. Contudo e ao mesmo tempo, cobra desses um especial empenho na castidade. E exorta: “O respeito que se lhes deve não significa legitimação de comportamentos não conformes com a lei moral, nem tampouco o reconhecimento de um direito ao matrimônio entre pessoas do mesmo sexo, com a conseqüente equiparação de tal união à família”.</p>

<p>Dentre outras coisas, para a Igreja Católica os “homossexuais” são contrários à lei moral, portanto, pessoas moralmente inferiores. Fica claro também que a estes são negados o matrimônio e a equiparação de sua união a uma família. São assim relegados a uma condição sub-humana e indigna.</p>

<p>É assim que a Doutrina Social da Igreja, documento considerado um verdadeiro abraço da igreja para com as causas sociais, trata da comunidade LGBTQIAP+. E para encerrarmos, a própria Fiducia Supplicans mesmo autorizando as bençãos aos casais de mesmo sexo, alerta “para não produzir confusão com a benção própia do sacramento do matrimônio”.</p>

<p>Ou seja, para a Igreja Católica, conforme expresso em seus documentos e sobretudo na sua tão exaltada Doutrina Social da Igreja, não há matrimônio entre pessoas do mesmo sexo. Isto significa, como resta claro, que pessoas LGBTQIAP+ não estão em pé de igualdade com outras pessoas, além de serem, repito, moralmente inferiores. Eis a posição da Santa Sé, presente nos documentos citados.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Religião" /><summary type="html"><![CDATA[Algumas falas do recém falecido Papa Francisco, vale dizer, alimentou significativamente essa ingênua esperança. É o caso da declaração Fiducia Supplicans (Confiança Suplicante).]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://conectas.org/wp-content/uploads/2021/06/1-Congresso_-30-Foto_Julio_Cesar_Silva_Divulgacao_KOINONIA_Presenca_Ecumenica-scaled.jpg" /><media:content medium="image" url="https://conectas.org/wp-content/uploads/2021/06/1-Congresso_-30-Foto_Julio_Cesar_Silva_Divulgacao_KOINONIA_Presenca_Ecumenica-scaled.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Nota de estudo 1 - POSS vol 14 1a edição</title><link href="http://localhost:4000/Nota-de-estudo-POSS-vol-14-1a-ed/" rel="alternate" type="text/html" title="Nota de estudo 1 - POSS vol 14 1a edição" /><published>2025-06-05T00:00:00-03:00</published><updated>2025-06-05T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Nota%20de%20estudo%20POSS%20vol%2014%201a%20ed</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Nota-de-estudo-POSS-vol-14-1a-ed/"><![CDATA[<p>Para Lukács o “salto” é uma ontologicamente necessária transição repentina de uma esfera de ser para outra qualitativamente diferente. Os traços biológicos não podem iluminar mais que patamares dessa transição, mas jamais podem elucidar o salto em si. Nesse sentido, as tentativas dos primeiros darwinistas de descobrir o elo perdido entre macacos e humanos já estavam condenadas ao fracasso.</p>

<p>No mesmo sentido, as diferenças físico-psíquicas entre os humanos e os animais superiores não explicam o salto, além do que, elas só podem ser explicadas a partir do ser social.</p>

<p>Os experimentos com animais superiores, principalmente com macacos, também não podem explicitar o salto. Nestes experimentos os animais são colocados em situações de vida superficiais, nas quais eles não têm que lutar pela sobrevivência/existência e as ferramentas que utilizam lhes são dadas e dispostas pelos humanos. Ao contrário disso, faz parte da essência do trabalho que ele surja justamente na luta pela sobrevivência e que todas as suas etapas posteriores sejam produtos de sua (do trabalho) autoatividade.</p>

<p>Tais experiências apenas são úteis para mostrar o nível de elasticidade dos animais superiores. Um caso limite, de uma espécie quantitativamente muito mais superior, deve ter sido a que alcançou o trabalho. Atualmente, em nenhuma das espécies de animais superiores se apresenta qualquer ponte para o trabalho.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Ontologia" /><summary type="html"><![CDATA[No mesmo sentido, as diferenças físico-psíquicas entre os humanos e os animais superiores não explicam o salto, além do que, elas só podem ser explicadas a partir do ser social.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://outraspalavras.net/wp-content/uploads/2023/12/screenshot_2023-04-14_at_15-26-16_young_lukacs.png" /><media:content medium="image" url="https://outraspalavras.net/wp-content/uploads/2023/12/screenshot_2023-04-14_at_15-26-16_young_lukacs.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">É verdade que o comunismo persegue as religiões?</title><link href="http://localhost:4000/%C3%89-verdade-que-o-comunismo-persegue-as-religi%C3%B5es/" rel="alternate" type="text/html" title="É verdade que o comunismo persegue as religiões?" /><published>2025-03-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-03-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%89%20verdade%20que%20o%20comunismo%20persegue%20as%20religi%C3%B5es</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%89-verdade-que-o-comunismo-persegue-as-religi%C3%B5es/"><![CDATA[<p>Após a revolução cubana, houve um período intenso em que buscou-se suprimir a religião com a instauração do que se chamou de um Estado ateu. Notadamente, nesse processo os cristãos e a Igreja Católica, por exemplo, sofreram forte repressão. É conhecido, inclusive, a relação que Frei Beto estabelece com Fidel e a tentativa do primeiro em transformar a Ilha num Estado laico ao invés de ateu.</p>

<p>Na antiga URSS as religiões sofreram igualmente a mão pesada do Estado. Houve um esforço no sentido de abolir a religião. Esforço inclusive mal entendido por muitos críticos da teoria revolucionária marxiana-engelsiana. Mas sobre isso falaremos um pouco mais adiante.</p>

<p>Na China atual, também nos chegam frequentemente notícias sobre líderes religiosos presos, o que confirmaria a terrível perseguição comunista às religiões. Por lá, a religião é prevista na constituição, é regulamentada e só pode funcionar segundo as normas estabelecidas pelo Estado Chinês.</p>

<p>Mas vamos lá! Se você tiver uma leitura mínima da teoria marxiana ou mesmo dos clássicos do marxismo, já pode notar que há algo de suspeito nessas acusações. Primeiro que, quando o “camarada” Frei Beto propõe a Fidel um Estado laico e não ateu, já não estamos mais falando de comunismo. Comunismo e Estado só combinam na mesma frase se se quiser expressar o fim do último pelo primeiro.</p>

<p>Ou seja, não há que se falar em perseguição comunista cubana contra as religiões se lá não existiu comunismo. Houve sim, como sabemos, uma tentativa de se iniciar alguma transição, e nada além disso. Inclusive, como muito bem elencou Mário Maestri em seu livro revolução e contra-revolução no Brasil, a revolução cubana sequer tinha originalmente relação com comunismo ou marxismo.</p>

<p>De igual modo, a China passa anos luz de distância de qualquer coisa parecida com comunismo. Por mais que a mídia hegemônica e dominantemente burguesa queira aparentar, não há nenhum elemento teórico ou prático que sustente a afirmação de que a China é comunista. Pode-se chamá-la de Estado autoritário, de ditadura etc, só não é comunista. Não existe Estado comunista. Ponto.</p>

<p>Mas é compreensivo que a regulamentação estatal da religião na China incomode tanto certos líderes religiosos aqui no Brasil. Por lá, não se é permitido sair pelas ruas ou em qualquer outro local tirando o sossego dos outros, importunando as pessoas com pregações religiosas. Quem quer manifestar sua religiosidade, orar, louvar, rezar etc, faz em casa ou nos locais apropriados para os cultos.</p>

<p>Dito isso, precisamos pontuar sobre o mal entendido que mencionamos acima. Para os críticos mais rasos, a teoria marxiana e consequentemente o comunismo é diametralmente oposto à religião. Logo, qualquer país por eles chamados de comunista teria a missão de eliminar a religião.</p>

<p>Contrário à isso, quem tem uma leitura mínima mas séria dos escritos marxianos-engelsianos, sabe que em lugar nenhum lugar dessa teoria foi proposto a perseguição da religião. Isso é fato. O que encontramos na obra dos fundadores do socialismo científico é que a religião é um produto das relações de classes. A necessidade religiosa emerge de situações reais humanamente degradantes impostas pela divisão de classes e agudizada o extremo pelo capital.</p>

<p>Extinguindo-se essa situação de miséria que demanda a necessidade religiosa, um ópio do povo, a própria necessidade religiosa se extinguiria. Ao menos como a conhecemos. Então não se trata de uma imposição, do fechamento forçado de igrejas e de perseguição e prisão de religiosos, ao contrário, a superação do modelo de sociedade baseado na exploração e que é pano de fundo para todas as misérias sociais conduziria a um enfraquecimento paulatino e contraditório da necessidade religiosa.</p>

<p>Se observarmos, veremos inclusive que a religião é uma reprodução da sociedade. Para os religiosos, sobretudo cristãos, há um deus todo poderoso, que tudo pode e que determina toda a existência. À este ser, devemos ser obedientes, temerosos e, apesar de ele supostamente nos amar, irá nos torturar, nos queimar no fogo eterno. Se olharmos bem, resguardadas as devidas diferenças, isso muito se parece com a classe dominante em relação aos trabalhadores. À eles e aos seus representantes, como o Estado e os patrões, os trabalhadores devem total obediência e temor, ao mesmo tempo que eles nos dizem que tudo o que fazem é para o nosso bem. Quem ousa contrariar o Estado sabe muito bem o que acontece.</p>

<p>Então, a religião e a necessidade religiosa é consequência das relações sociais de exploração de uma classe sobre outra. O comunismo não persegue cristão ou qualquer religioso que seja, e não, Cuba, China, URSS não são exemplos de perseguição comunista às igrejas pois estes e outros Estados sequer chegaram ou chegam próximo do que seria o comunismo.</p>

<p>Da próxima vez que lhe contarem que o comunismo persegue religiões, espero que estas breves linhas ajude pelo menos a gerar uma suspeita de que seu interlocutor pode está imensamente equivocado; pode ser ignorante com relação a história do movimento comunista e a teoria revolucionária (o que é menos pior) ou, estar agindo por mau caratismo mesmo.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><summary type="html"><![CDATA[Na antiga URSS as religiões sofreram igualmente a mão pesada do Estado. Houve um esforço no sentido de abolir a religião.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://media.gazetadopovo.com.br/2020/02/27100004/religi%C3%A3o-urss-1-960x540.jpg" /><media:content medium="image" url="https://media.gazetadopovo.com.br/2020/02/27100004/religi%C3%A3o-urss-1-960x540.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>