<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt-BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt-BR" /><updated>2026-01-26T12:02:34-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Meu Blog</title><subtitle>Reflexões, textos e pesquisas</subtitle><author><name>Antonio Nasi</name></author><entry><title type="html">Papa Leão XIV: a Rerum Novarum e os comunistas</title><link href="http://localhost:4000/papa-le%C3%A3oXIV-rerum-novarum-comunistas/" rel="alternate" type="text/html" title="Papa Leão XIV: a Rerum Novarum e os comunistas" /><published>2024-06-10T00:00:00-03:00</published><updated>2024-06-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/papa-le%C3%A3oXIV-rerum-novarum-comunistas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/papa-le%C3%A3oXIV-rerum-novarum-comunistas/"><![CDATA[<p>Que a religião em geral é sempre reacionária e conservadora, disso já sabemos. É sabido também que esse caráter, em última instância, relaciona-se com a própria natureza do reflexo religioso. Se tomarmos uma instituição específica como a Igreja Católica Apostólica Romana, os exemplos de reacionarismo e conservadorismo são quase incontáveis.</p>

<p>Agrava ainda este estado de coisas o fato da religião ser um complexo ideológico poderoso, constituindo-se igualmente como um instrumento de alienação por excelência. Para piorar, goza de poder econômico e político invejável, comparável apenas com os super ricos.</p>

<p>Nesse contexto, e dado a eleição recente do novo Papa, é importante refletirmos sobre o que o novo papado pode representar ao movimento comunista e aos trabalhadores em geral. Ainda mais no tempo atual extremamente contrarrevolucionário.</p>

<p>A eleição do novo Papa
Tomou conta da mídia nos últimos dias o falecimento do Papa Francisco, ganhando destaque na sequência o processo de escolha do novo pontífice. Na quinta feira passada, dia 8 de maio, teve fim a eleição entre os cardeais e o mundo conheceu o novo Papa: Leão XIV.</p>

<p>De origem estadunidense, Robert Prevost, agora Leão XIV, tem causado expectativas sobre sua forma de conduzir a maior empresa religiosa do mundo. Alguns sinalizam que, por sua formação, o novo pontífice tenderá a dar continuidade ao movimento de abertura da Igreja Católica iniciado pelo seu antecessor. Isso sobretudo no que diz respeito à comunidade LGBTQIAP+. Muito embora, como tem manifestado certos veículos de comunicação, o novo líder da Igreja Católica já tenha iniciado seu governo em desacordo com um desejo do Papa Francisco. Este, segundo divulgado pela correspondente internacional da Rede Globo, desejava que seu sucessor adotasse o nome de João 24.</p>

<p>Para outros o fato de Robert Prevost ter adotado a alcunha de Leão XIV, significa que dará continuidade, isso sim, ao legado de Leão XIII. Este comandou a Igreja de Roma entre 1878 e 1903. É visto por alguns como um diplomata, um conciliador que teve seu papado marcado por, entre outras coisas, a posição adotada em face dos operários encíclica Rerum Novarum.</p>

<p>Em virtude das ideias expressas na Rerum Novarum, Leão XIII é tido como o criador da doutrina social católica moderna. Trocando em miúdos, a imagem atual que a Igreja Católica tem das questões sociais, destacadamente em relação aos pobres e miseráveis, funda-se a partir das ideias de Leão XIII expostas na Rerum Novarum.</p>

<p>É desnecessário dizer que tal documento é abraçado por amplo setor da sociedade como sendo extremamente avançado. Até mesmo muitos marxistas e comunistas o tomam, pasmem, como algo vantajoso no sentido da superação da exploração da classe trabalhadora.</p>

<p>Vamos então relembrar o que diz a famigerada Rerum Novarum.</p>

<p>Relembrando a Rerum Novarum
Dedicada a tratar sobre a condição dos operários, a Encíclica Rerum Novarum reconhece já no início que “É difícil, efectivamente, precisar com exactidão os direitos e os deveres que devem ao mesmo tempo reger a riqueza e o proletariado, o capital e o trabalho”. Logo em seguida, assume “que é necessário, com medidas prontas e eficazes, vir em auxílio dos homens das classes inferiores, atendendo a que eles estão, pela maior parte, numa situação de infortúnio e de miséria imerecida”.</p>

<p>Até aqui pareceria, para os mais desavisados, que a Igreja Católica está de fato preocupada em retirar os trabalhadores e trabalhadoras dessa tal condição de miséria imerecida. Pareceria até avançada para os mais otimistas. Mas o que seria então a causa dessa miséria dos proletários?</p>

<p>Para o Papa Leão XIII e sua Igreja, conforme expressa a Rerum Novarum, eis a causa: “O século passado destruiu, sem as substituir por coisa alguma, as corporações antigas, que eram para eles uma protecção; os princípios e o sentimento religioso desapareceram das leis e das instituições públicas, e assim, pouco a pouco, os trabalhadores, isolados e sem defesa, têm-se visto, com o decorrer do tempo, entregues à mercê de senhores desumanos e à cobiça duma concorrência desenfreada”.</p>

<p>Apesar de mencionar a mudança nos processos de produção, e por conseguinte a própria virada do feudalismo para o capitalismo, o texto do pontífice limita-se tão somente a uma menção superficial. Todavia, como era de se esperar, lamenta que as leis e instituições públicas tenham deixado de lado a contaminação religiosa. Para Leão XIII, reside verdadeiramente aí o motivo para a miséria do proletariado, uma vez que isso desemboca na desumanidade dos senhores, na cobiça e na concorrência. Colocado o cerne do problema no âmbito religioso-teológico, veremos que a saída só poderá ser da mesma natureza: religiosa.</p>

<p>Antes porém de apontar a saída religiosa milagrosa, a Rerum Novarum – leia-se, a Igreja Católica – ataca os socialistas e exalta a propriedade privada. Logo ela, a Igreja detentora de um patrimônio até hoje incalculável, defender explicitamente a propriedade privada? Quem imaginaria, não é mesmo? Vejamos: “Os Socialistas, para curar este mal, instigam nos pobres o ódio invejoso contra os que possuem, e pretendem que toda a propriedade de bens particulares deve ser suprimida”.</p>

<p>A luta dos socialistas pela superação da exploração do trabalho e da sociedade de classes é reduzida pela Rerum Novarum a uma questão subjetiva: inveja e ódio. Tendo perdido a posição central que ocupou durante séculos, e consequentemente se esvaído boa parte de sua influência ideológica, Leão XIII, em nome da Igreja Católica de Roma, teme agora perder suas propriedades, seus bens materiais. A maioria dos quais tomados de saque durante as Cruzadas. O ataque aos socialistas continua, segundo a Rerum Novarum, a saída apontada por estes “é sumamente injusta, por violar os direitos legítimos dos proprietários, viciar as funções do Estado e tender para a subversão completa do edifício social”.</p>

<p>A defesa e exaltação da propriedade privada é tamanha que beira o ridículo. Segundo o texto papal, “Deus concedeu a terra a todo o género humano para a gozar, porque Deus não a concedeu aos homens para que a dominassem confusamente todos juntos […] Deus […] quis deixar a limitação das propriedades à indústria humana […] dividida em propriedades particulares, a terra não deixa de servir à utilidade comum de todos”. Pretende Leão XIII que a propriedade privada seja uma determinação divina, e assim sendo não pode ser suprimida. Esquece apenas de quanto sua Igreja saqueou de vários povos, deixando-os quase sempre em situação de miséria, quando não, os assassinava em nome de Deus.</p>

<p>O tom da encíclica segue daí para pior, o que não se faz necessário gastarmos mais tempo com trechos dessa natureza. É válido apenas destacar que o texto de Leão XIII reserva uma seção para dizer que o comunismo e a luta socialista são, na verdade, o princípio do empobrecimento. Isso, como é óbvio, não passa de uma tentativa de dissuadir os trabalhadores cristãos de participarem de movimentos comunistas daquela quadra histórica.</p>

<p>Em outro momento, Leão XIII afirma que os homens devem se contentar pacientemente com sua condição. Ou seja, que aceitem de forma submissa a exploração e miséria que lhes é imposta. A conciliação de classes é tacitamente defendida pelo pontífice, enquanto é negada a luta de classes. No mesmo sentido, clama ao Estado que proteja a propriedade privada e depois de linhas e linhas de delírios, chega a tão esperada solução: a caridade religiosa. Para arrematar, propõe ainda que “só a religião […] é capaz de arrancar o mal pela raiz, lembrem-se todos de que a primeira coisa a fazer é a restauração dos costumes cristãos”.</p>

<p>O que os comunistas devem esperar?
Nada. Seja o novo Papa um continuador de Francisco ou de Leão XIII, isso não significará absolutamente nada de avanço revolucionário para os comunistas. Não há como se enganar com a religião e com a instituição religiosa, sobretudo a Católica Romana. A história já nos deu provas mais que suficientes.</p>

<p>A Rerum Novarum é explicitamente um combate ao comunismo e uma defesa do capital. Seja quem for a inspiração de Leão XIV, a religião continuará sendo por excelência reacionária e reproduzirá – independente das qualidades pessoais do Papa – predominantemente o capital.</p>

<p>Por mais avançadas que possam ter parecido as posições do Papa Francisco, elas em nada contribuíram do ponto de vista da revolução socialista. Apesar disso, alguns grupos contemplados por posições do Vaticano no papado anterior, que por vezes até se dizem contra o capital, se embelezam com essas migalhas – como a bênção de casais homoafetivos – e se esquecem que tais coisas nada mais são que medidas conciliatórias. Estas não fazem avançar, como dissemos, um centímetro sequer contra o capital.</p>

<p>Em resumo, se a forma de governo que Leão XIV assumir o padrão de Leão XIII, não se pode esperar nada além de um tempero a mais na contra-revolução. É preciso que estejamos atentos e sempre alertas.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><category term="Religião" /><summary type="html"><![CDATA[Logo ela, a Igreja detentora de um patrimônio até hoje incalculável, defender explicitamente a propriedade privada?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i2.wp.com/imagens.ebc.com.br/xgCDjAjLXzKhiVVTnh5cN0BWK1E=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t173055z_1131598868_rc2tdeaamrif_rtrmadp_3_pope-succession.jpg?itok=Ulpy_d9D&amp;resize=1170,700&amp;ssl=1" /><media:content medium="image" url="https://i2.wp.com/imagens.ebc.com.br/xgCDjAjLXzKhiVVTnh5cN0BWK1E=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t173055z_1131598868_rc2tdeaamrif_rtrmadp_3_pope-succession.jpg?itok=Ulpy_d9D&amp;resize=1170,700&amp;ssl=1" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Pousando no amor e sua caricatura do comunismo</title><link href="http://localhost:4000/pousando-no-amor-caricatura-comunismo/" rel="alternate" type="text/html" title="Pousando no amor e sua caricatura do comunismo" /><published>2024-05-10T00:00:00-03:00</published><updated>2024-05-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pousando-no-amor-caricatura-comunismo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pousando-no-amor-caricatura-comunismo/"><![CDATA[<p>Longe de mim querer reivindicar o papel de crítico da cultura pop, muito menos pagar de sommelier de filmes ou produções audiovisuais diversas. Os únicos motivos para estas poucas linhas é meu debute no mundo dos doramas depois de, confesso, ter resistido por algum tempo. E, pelo fato da primeira produção com a qual eu me deparei trazer algumas referências ao comunismo.</p>

<p>Por sugestão de uma amiga, minha iniciação nesse tipo de entretenimento foi com Pousando no Amor, de Lee Jung-hyo e Park Ji-eun. A série teve sua estreia na Netflix em 2019, obtendo boa aprovação entre o público e a crítica, além de ser premiada no Seoul International Drama Awards, uma espécie de Oscar. Na Coréia do Sul, a novela foi a primeira em audiência no canal TVN e terceira mais assistida da TV a cabo sul coreana.</p>

<p>Eis o enredo. A sul coreana Yoon Se-ri, interpretada por Son Ye-jin, ao voar de parapente é pega por uma tempestade e cai na zona desmilitarizada da Coreia do Norte. Lá conhece Ri Jeong-hyuk, personagem de Kim Tae Pyung, que secretamente tenta ajudá-la a voltar para a Coreia do Sul ao mesmo tempo que acaba se apaixonando por ela.</p>

<p>Uma informação importante sobre o drama e seu enredo, é que tanto a sul coreana Yoon Se-ri quanto seu par romântico, o norte coreano Ri Jeong-hyuk, são membros da elite de seus respectivos países. A primeira é empresária e comanda uma espécie de holding, chamada na Coreia do Sul de chaebol. Isso é quando um conglomerado de empresas é administrado por uma pessoa, uma família ou grupo de pessoas. Já Ri Jeong-hyuk é filho do diretor do Politburo, órgão sobre o qual falaremos mais adiante. Por hora, basta adiantar que nos países que tentaram a transição ao comunismo este órgão era o mais poderoso politicamente.</p>

<p>Virou senso comum, graças a mídia em geral, que os países chamados comunistas são miseráveis e transbordam de corrupção. A maioria das pessoas compram essa caricatura sem questionar, o que é compreensível num contexto de domínio do capitalismo. Pousando no amor, como uma produção e um produto do capitalismo, não poderia ficar de fora dessa regra geral. Embora não seja a intenção, digamos, política e intelectual de depreciar o país vizinho, o drama expressa também a conhecida caricatura de país comunista miserável.</p>

<p>A pequena Vila Militar, na qual mora Ri Jeong-hyuk, é onde mais se retrata no dorama o estereótipo do país comunista. Na cena que mostra a chegada – por acidente – de Yoon Se-ri no vilarejo, fica claro o choque que a personagem tem ao se deparar com condições de vida tão inferiores às que ela tem costume de ver na capitalista Coreia do Sul. Aqui os roteiristas recorreram ao clássico: pessoas com bilhetes para receber alimentos. Com isso a cena passa a ideia da pobreza, da escassez de alimentos que seria a realidade de um país comunista. Logo em seguida são exibidos dizeres de adoração do líder comunista e crianças marchando para a escola, retratando uma suposta formação militarizada das crianças.</p>

<p>Um outro elemento usado no contexto da Vila Militar é a falta de energia elétrica, esse elemento aparece diversas vezes ao longo da série. Como consequência do problema de fornecimento de energia elétrica – também –, produtos eletrônicos não fazem parte da realidade da Vila Militar. Sempre é mostrado nas cenas os moradores cozinhando, lavando e realizando outras tarefas manualmente, sem recurso à eletrodomésticos. Até Seo Dan (Seo Ji-hye), filha de mãe abastada, em um dado momento do drama se muda para um apartamento que, mesmo de elevado nível e acessível apenas para pessoas da elite econômica como ela, dispõe de fogão a lenha.</p>

<p>A essa altura devo ressaltar que, ao contrário do que a série induz o espectador a crer, as benesses do capitalismo não são acessíveis para a imensa maioria das pessoas. No capitalismo, seus produtos não são destinados a quem deles necessita, mas a quem pode pagar por eles. Os alimentos não são para quem tem fome, mas para os que conseguem pagar por ele. Ao fazer contraste entre a miserável Coreia comunista, Pousando no amor deixa escapar esse pequeno detalhe da sociabilidade do capital.</p>

<p>Um detalhe interessante na série e que chega até a ser cômico, é o fato de os personagens da norte coreanos sempre se tratarem por ‘camaradas’, em clara alusão ao tratamento entre os comunistas soviéticos. Além disso, os comunistas do dorama são em sua maioria retratados como ingênuos ou, como ‘matutos’, para usar um termo brasileiro bastante conhecido no nordeste.</p>

<p>Um outro recurso que Pousando no amor utiliza para caricaturar os comunistas é a repressão. Para o drama sul coreano, a perseguição e fiscalização constante fazem parte do dia a dia comunista. Jeong Man-bok, interpretado por Kim Young-min, é um funcionário do Estado cuja função é monitorar conversas e fazer escutas para os militares norte-coreanos. Por ser uma espécie de delator, de dedo-duro, Jeong Man-bok é mal visto na Vila Militar.</p>

<p>Bom, mas se for para falar de escutas posso lembrar aos caros leitores de que os Estados Unidos – que até onde sei não é comunista –, o supra-sumo da liberdade na cabecinha de muitos por aí, grampeou Dilma Rousseff, na época presidente do Brasil. Não só ela, mas vários de seus ministros e pessoas ligadas ao Banco Central. Isso para ficarmos apenas em um exemplo.</p>

<p>Há também, nessa mesma linha, um serviço de inspeção que é realizado aleatoriamente, com a finalidade de encontrar alguma irregularidade. A cena da inspeção mostra o constrangimento e o temor das pessoas em terem suas casas sendo inspecionadas por militares. Em uma dessas inspeções é encontrado uma panela elétrica, produto oriundo da Coreia do Sul e, portanto, não aceito por representar o capitalismo. Mas a personagem líder da Vila Militar faz vista grossa para o achado, por se tratar de algo que ela também gostaria de ter.</p>

<p>É possível notar em Pousando no amor, uma ênfase, por assim dizer, na violência, corrupção e arbitrariedade entre os militares norte coreanos. Chama bastante atenção as prisões sem qualquer processo de investigação ou de direito de defesa por parte do preso – que no caso torna-se imediatamente condenado. E para piorar o cenário, para que se comprove as acusações, utiliza-se de tortura em locais temidos pelos personagens. A fama desse tipo de lugar é que, uma vez entrando lá, dificilmente se sai com vida.</p>

<p>Nem preciso lembrar aqui de vários países imperialistas que se julgam no direito de, simplesmente invadir outros países, destruí-los, depois financiar sua reconstrução. Um negócio extremamente lucrativo hoje em dia. Não por acaso o nosso querido Tio Sam é um dos empreendedores de maior sucesso nesse ramo.</p>

<p>Mas nesse ponto, é importante assinalar que, não o comunismo como aquele movimento do real descrito por Marx e Engels, mas a forma através da qual figuras como Stalin se portaram nas tentativas de transição ao comunismo, podem muito bem terem servido de mote para a série. É de conhecimento quase que comum a quantidade de assassinatos cujo sangue estaria nas mãos de Stalin. Apesar disso, o modus operandi stalinista não resume nem de longe o socialismo ou o comunismo. Assim como naquela quadra histórica, hoje os comunistas sérios reconhecem os graves problemas de Stalin assim como as consequências deles para o movimento comunista que o sucedeu.</p>

<p>E por falar naquele que ficou de caveira para os acusadores anticomunistas, o drama sul coreano nos apresenta o temido diretor do Politburo, cago que, na URSS chegou a ser ocupado pelo próprio Stalin. Na série, o personagem Ri Choong-ryeol (Jun Gook-hwan), pai de Jeong-hyuk, ocupa o cargo no partido comunista norte coreano.</p>

<p>O Politburo na URSS era composto pelos principais membros do comitê central do partido comunista. Por dispor das figuras mais relevantes, era órgão de extremo poder de decisão, se sobrepondo até ao comitê central em muitas ocasiões. Pode-se dizer que, tomando por exemplo a URSS, o Politburo comandava o partido comunista e o próprio Estado, tamanho era seu poder.</p>

<p>Parafraseando Marx e Engels, as ideias dominantes são sempre as ideias da classe dominante. Como já assinalamos, num contexto de capitalismo como forma dominante da organização da produção da riqueza material, produções como Pousando no amor não podem ficar ideologicamente à margem da defesa, ainda que velada, do capital.</p>

<p>Nesse sentido, o capitalismo é retratado na série como o ideal a ser atingido pelos pobres e sofridos comunistas norte coreanos. Quando os soldados – e amigos – do protagonistas se deslocam até a vizinha Coreia do Sul, ficam extasiados com as maravilhas do capitalismo. No capitalismo não falta energia elétrica, tem acesso à internet, máquinas modernas, jogos eletrônicos e uma infinita variedade de fast food.</p>

<p>Ocupada em mostrar o contraste entre as duas Coreias, claro, ressaltando a maravilhosa Coreia do Sul capitalista face à miserável Coreia do Norte, Pousando no amor esquece de ilustrar que o capitalismo mata uma criança a cada quatro segundos. Isso segundo dados de um dos relatórios da própria FAO, órgão da ONU dedicado à fome, chamada elegantemente de insegurança alimentar.</p>

<p>O dorama também não mostra que na Coreia do Sul a taxa de suicídio chega a mais de 158% em relação a vizinha comunista. Maravilhas do capitalismo? Parte significativa dessa triste estatística está ligada à enorme pressão que a população sul coreana sofre com relação ao trabalho e a expectativa de sucesso financeiro. Além disso, a chamada ditadura da beleza é outro fator que, inclusive entre os próprios jovens, tem contribuído com esses números.</p>

<p>A indústria da beleza, na busca desenfreada por lucro, produz nas pessoas que não conseguem se adequar às exigências mercadológicas uma profunda negação de si mesmos. Até chegar ao extremo! Na capital Seul, a ponte Mapo sobre o rio Han, é internacionalmente conhecida pelo grande número de sul coreanos que vão até para pôr fim às suas próprias vidas.</p>

<p>Para além desse lamentável cenário que, se não criado pelo capitalismo, é sem sombra de dúvida muito bem alimentado por este, Pousando no amor acaba brindando os dorameiros com uma “ótima” caricatura – desta vez – de uma família burguesa.</p>

<p>Para começar, Yoon Jeung-pyeong teve aventuras amorosas fora do casamento, de onde nasce Yoon Se-ri. Nossa protagonista foi desde criança rejeitada pela madrasta, a senhora Han Jeong-yeon. Quando ainda criança, Yoon Se-ri foi abandonada por Han Jeong-yeon, que se arrepende em seguida.</p>

<p>Em todo o desenrolar da trama, as cenas envolvendo esta família giram em torno da disputa pelo comando dos negócios. Ou seja, o que move a família são os negócios, o lucro. Como consequência disso, cada meio irmão de Yoon Se-ri procura uma forma de, ainda que por meios não legais e muito menos éticos, alcançar o comando das empresas. Ao mesmo tempo em que estão envolvidos em violência contra funcionários e negócios com golpistas. Eis a nada afetuosa família capitalista.</p>

<p>Apesar de tudo, há elementos positivos a serem ressaltados. Por exemplo, quando Pousando no amor mesmo se esforçando para apresentar a miséria do comunismo, termina por mostrar que é justamente no país comunista vizinho, entre desconhecidos, que Yoon Se-ri encontra o verdadeiro afeto e a amizade de pessoas simples. É lá que ela recebe atenção e cuidado, não por interesse em dinheiro, em lucro ou em alcançar alguma vantagem, mas sim por ser humano, e enquanto tal merece ser tratada com humanidade, no melhor e mais pleno sentido da palavra.</p>

<p>Entre os comunistas o ‘valor’ de Yoon Se-ri estava no seu ser, e não em suas posses materiais, no seu ter.</p>

<p>É válido ainda destacar, para concluir, que Pousando no amor sinaliza ainda que muito tenuamente, a intenção dos coreanos em geral pela unificação da Coreia. Claro que, na perspectiva do dorama, essa unificação só pode ter como pólo dominante a Coreia do Sul. É fato histórico que a separação da península coreana em duas, não é algo que esteve muito no interesse das pessoas de modo geral, tendo atendido mais aos interesses de grupos e pessoas poderosas envolvidas em conflitos bélicos. Tal separação, inclusive, vem do fim da Segunda Guerra, relativamente recente.</p>

<p>Por enquanto era isso. Apesar das críticas, eu recomendo para quem ainda não assistiu, vale a pena. A produção é boa.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><summary type="html"><![CDATA[Parafraseando Marx e Engels, as ideias dominantes são sempre as ideias da classe dominante.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i3.wp.com/s2-techtudo.glbimg.com/1augn6oqfEKkKm7OUmOHGsy_nL4=/0x0:1200x800/888x0/smart/filters:strip_icc()/i.s3.glbimg.com/v1/AUTH_08fbf48bc0524877943fe86e43087e7a/internal_photos/bs/2023/Z/D/BVNbGHSWiLxlpxUc4rBg/pousando-no-amor-dorama-netflix.jpg?resize=888,592&amp;ssl=1" /><media:content medium="image" url="https://i3.wp.com/s2-techtudo.glbimg.com/1augn6oqfEKkKm7OUmOHGsy_nL4=/0x0:1200x800/888x0/smart/filters:strip_icc()/i.s3.glbimg.com/v1/AUTH_08fbf48bc0524877943fe86e43087e7a/internal_photos/bs/2023/Z/D/BVNbGHSWiLxlpxUc4rBg/pousando-no-amor-dorama-netflix.jpg?resize=888,592&amp;ssl=1" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Ética transcendente e capitalismo decadente</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9tica-transcendente-e-capitalismo-decadente/" rel="alternate" type="text/html" title="Ética transcendente e capitalismo decadente" /><published>2024-04-10T00:00:00-03:00</published><updated>2024-04-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9tica-transcendente-e-capitalismo-decadente</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9tica-transcendente-e-capitalismo-decadente/"><![CDATA[<p>Tendo sido superada – naquele sentido hegeliano recuperado por Marx – pelo reflexo científico, a religião persiste com considerável influência no cotidiano das pessoas. Uma das razões para este fato tem relação com sua concepção ética e como ela se encaixa no contexto de classes sociais antagônicas, destacadamente no seio do capitalismo em crise estrutural.</p>

<p>É comum que para a maioria das pessoas seja impensável uma sociedade sem um conjunto de normas, de valores que norteiam o convívio social. Não é incomum também que no geral, os indivíduos geralmente associam, em última instância, esse corpo ético a uma esfera fora do real. Embora não se afirme tacitamente que esse padrão ético seja produto de um Deus, tende-se a considerá-lo como não sendo produzido e desenvolvidos pelos próprios humanos.</p>

<p>Por esse motivo é que para muitos, pensar o mundo sem religião é algo totalmente absurdo. Imagina-se logo que mergulharíamos num caos absoluto, sem regras, sem pudor: todos contra todos. As sociedades como a conhecemos entrariam em colapso. A religião com seu conjunto ético seria a salvaguarda final para impedir uma tragédia de tal monta.</p>

<p>É como se, em último caso, um padrão de regras e concepções sobre o que é certo ou errado, bom ou ruim, não fossem uma elaboração do ser social ao longo da história, mas brotassem de alguma esfera superior transcendente.</p>

<p>Essa concepção de ética, a qual recorre o reflexo religioso, é claramente mistificadora. Ela pretende que um ser não-objetivo, portanto um não-ser, seja ao final das contas, responsável por criar a moral, os valores, a ética! Na sequência, subjuga a humanidade a cumprí-los. Levadas até às últimas consequências, a ética transcendente religiosa pressupõe a negação da história social.</p>

<p>Ao mesmo tempo, a ética segundo o reflexo religioso, é uma entre outras tentativas de sustentar uma ontologia religiosa no mundo que cada vez mais rejeita as explicações místicas. Do mesmo modo como recorreu a própria teoria da dupla verdade para tentar manter posições ante o avanço incontrolável do desenvolvimento científico.</p>

<p>Bom, ao modo de produção vigente, como sabemos, o avanço da ciência representou condição ineliminável para seu predomínio. Ou seja, o capitalismo só alcança sua vitória definitiva sobre o Antigo Regime com a superação do reflexo religioso pelo científico. O capital precisa de uma leitura de mundo desantropomórfica e imanente para garantir sua reprodução, sua perpetuação enquanto modelo produtivo dominante. Não obstante, interessa ao sistema do capital mistificar a realidade ou o conhecimento desta quando, claro, o domínio de tal conhecimento em sua imanência representa uma ameaça ao capital.</p>

<p>Desse modo e nessas condições societárias, uma ética mistificadora do real é bem vinda como um instrumento – entre tantos outros – do qual faz uso o capital para manter sua hegemonia. É importante ao modo de produção vigente que os indivíduos acreditem ainda que por fim e ao cabo, as regras de condutas sociais não são moldadas pela classe dominante, mas sim, que são oriundas de um não-ser.</p>

<p>A religião e seus deuses são para o capital um bode expiatório perfeito: além de um significativo nicho de mercado que movimenta bilhões, consola os miseráveis mantendo-os dóceis e ainda aceitando – embora que por mediações diferentes do passado – que no final, a culpa é do indivíduo singular. Essa lógica apresenta-se na política brasileira recente da forma mais esdrúxula que jamais podíamos imaginar.</p>

<p>Além disso, a religião assim como o capitalismo, privilegia o aspecto individual. Quando as coisas dão errado, a ética religiosa e o espírito do capitalismo se juntam para culpabilizar o sujeito singular.</p>

<p>Vê-se, portanto, que apesar de uma aparente contradição, a ética religiosa mistificadora não se opõe ao modo de produção capitalista e sua lógica interna. Pelo contrário, a religião e sua concepção transcendente de ética é uma poderosa e oportuna aliada da exploração imposta pelo capitalismo vigente.</p>

<p>Mais interessante ainda é que, ontogeneticamente, a ética não tem relação com religião. Mas sobre isso, talvez falaremos em outra oportunidade.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><summary type="html"><![CDATA[Essa concepção de ética, a qual recorre o reflexo religioso, é claramente mistificadora.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i1.wp.com/esquerdaonline.com.br/wp-content/uploads/2020/03/capitalismo-selvagem-1.jpg?resize=500,424&amp;ssl=1" /><media:content medium="image" url="https://i1.wp.com/esquerdaonline.com.br/wp-content/uploads/2020/03/capitalismo-selvagem-1.jpg?resize=500,424&amp;ssl=1" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Eleanor Leacock: religião e escravidão</title><link href="http://localhost:4000/eleanor-leacock-religi%C3%A3o-e-escravid%C3%A3o/" rel="alternate" type="text/html" title="Eleanor Leacock: religião e escravidão" /><published>2024-03-10T00:00:00-03:00</published><updated>2024-03-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/eleanor-leacock-religi%C3%A3o-e-escravid%C3%A3o</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/eleanor-leacock-religi%C3%A3o-e-escravid%C3%A3o/"><![CDATA[<p>Eleanor Leacock, no seu livro Mitos da dominação masculina¹ traduzido para o português pela maravilhosa professora Susana Jimenez, traz uma interessante e assertiva ideia sobre a relação entre escravidão e religião.</p>

<p>Para a autora, a Europa usou por muito tempo a religião como desculpa – e legitimação – para a escravização dos povos. Nas palavras da antropóloga estadunidense: “A primeira razão para a escravidão foi religiosa, uma vez que conflitos econômicos na Europa foram, por tanto tempo, travados em termos religiosos.” Aqui, como está explícito, Leacock não se desvia do pressuposto marxista – devidamente comprovado pela história – da produção da riqueza material como base da sociedade.</p>

<p>A novidade é que, assertivamente, Leacock sinaliza que os próprios conflitos econômicos, que podemos aqui estender ao movimento de acumulação primitiva como um todo, tinham sempre na religião um importante sustentáculo. Isso é evidente ao olharmos para a invasão portuguesa no que hoje chamamos de Brasil. A autora ainda ilustra muito bem o papel da religião ao relatar as atrocidades das missões francesas entre os Montagnais-Naskapi, povos que foram alvo dos estudos antropológicos de Leacock.</p>

<p>Aqui no Brasil, como é sabido, toda a cultura dos povos originários foi tida como inadmissível, como indigna aos olhos divinos. Pelo menos segundo o julgamento dos europeus. As divindades indígenas foram demonizadas, sua moral vista como totalmente contrária à santa moral cristã. A religião, portanto, foi usada como meio para inferiorizar esses povos e, uma vez demonizados, coisificados, escravizá-los seria quase como uma consequência necessária.</p>

<p>Os povos indígenas e/ou originários até poderiam ser criaturas de Deus, mas certamente, aos olhos dos saqueadores eram inferiores. Isso era a garantia para que fossem tratados como animais e/ou coisas. Assim sendo, deveriam servir aos brancos europeus. Obviamente, a base por trás de toda essa operação era econômica.</p>

<p>Para além disso, podemos buscar elementos dessa aproximação entre religião e escravidão nos primeiros séculos da era cristã, como expôs didaticamente Anibal Ponce². Aproximadamente em 343³, aconteceu o Concílio de Gangra, e em um de seus cânones lê-se o seguinte: “se alguém, sob o pretexto da piedade religiosa, ensinasse o escravo a não estimar o seu senhor, ou a subtrair-se aos seus serviços, ou a não servir de bom ânimo e com toda a boa vontade, que caia sobre ele o anátema”.</p>

<p>Tal determinação por parte daquele Concílio tem, por sua vez, fundamento na Bíblia: “Todos os servos que estão debaixo do jugo estimem a seus senhores por dignos de toda a honra, para que o nome de Deus e a doutrina não sejam blasfemados.” (1 Timóteo 6:1).</p>

<p>Um pouco adiante: “Exorta os servos a que se sujeitem a seus senhores, e em tudo agradem, não contradizendo, Não defraudando, antes mostrando toda a boa lealdade, para que em tudo sejam ornamento da doutrina de Deus, nosso Salvador.” (Tito 2:9,10). Poderia aqui elencar vários outros pontos, mas acredito que já está suficientemente ilustrado.</p>

<p>Tal relação entre religião e escravidão pode até ser chocante para algumas pessoas, mas ela é de certo modo, esperada. A religião é o complexo social mais reacionário em uma sociedade em dado contexto histórico. Tendencialmente, por tanto, a religião sempre reproduzirá a sociabilidade vigente.</p>

<p>Isso significa que, assim como no capitalismo, a religião dominantemente reproduz a sociabilidade do capital, estando a serviço de seus interesses, numa sociedade assentada sobre o trabalho escravo a religião igualmente estará predominantemente a serviço da garantia e reprodução desse modelo de produção da riqueza material.</p>

<p>Por fim, as contribuições de Leacock, para além da importância que têm para compreensão de tantos outros aspectos da sociedade – como a relação entre gêneros -, é extremamente relevante para entendermos o papel da religião no processo de dominação de uma classe sobre outra. Seja no passado ou no presente.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><summary type="html"><![CDATA[[...] a Europa usou por muito tempo a religião como desculpa – e legitimação – para a escravização dos povos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i1.wp.com/blogs.lib.umich.edu/sites/default/files/leacockportrait.jpg?resize=733,800&amp;ssl=1" /><media:content medium="image" url="https://i1.wp.com/blogs.lib.umich.edu/sites/default/files/leacockportrait.jpg?resize=733,800&amp;ssl=1" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">STF: retrocesso na laicidade do estado brasileiro</title><link href="http://localhost:4000/stf-retrocesso-laicidade-estado-brasileiro/" rel="alternate" type="text/html" title="STF: retrocesso na laicidade do estado brasileiro" /><published>2024-02-10T00:00:00-03:00</published><updated>2024-02-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/stf-retrocesso-laicidade-estado-brasileiro</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/stf-retrocesso-laicidade-estado-brasileiro/"><![CDATA[<p>Nesta semana, o STF mais uma vez mostrou que o Estado laico não passa de uma farsa. A maioria dos ministros do Supremo decidiram que a ostentação de símbolos religiosos nas repartições públicas, não viola o suposto princípio da laicidade do estado brasileiro.</p>

<p>O argumento utilizado pelo relator, Cristiano Zanin, é que “A presença de símbolos religiosos em prédios públicos, pertencentes a qualquer dos Poderes da União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios, desde que tenha o objetivo de manifestar a tradição cultural da sociedade brasileira, não viola os princípios da não discriminação, da laicidade estatal e da impessoalidade”.</p>

<p>O que os ministros parecem ou fingem não entender é que, tradicionalmente, a religiosidade predominante no Brasil – por imposição dos saqueadores portugueses – é o cristianismo. Disso resulta que os cristãos sempre gozarão de vantagem nesse ponto, e assim sempre se imporão aos adeptos de outras manifestações religiosas.</p>

<p>O argumento utilizado pelos ministros também omite, possivelmente de forma não arbitrária, que não se pode separar o cristianismo manifesto pela maioria dos brasileiros da tradição religiosa do país. É como se o crucifixo que a escola utiliza na sala dos professores pudesse ser apenas, isoladamente, uma alusão a tradição religiosa do Brasil. Sem que tenha qualquer relação com a crença individual das pessoas que decidiram ornamentar o prédio público com aquele símbolo. Tal separação, claro, é impossível.</p>

<p>A posição dos magistrados distancia-se de forma abissal da realidade do Brasil. Se tomarmos como exemplo novamente a escola, quais serão as imagens e símbolos religiosos que, por corresponderem majoritariamente à confissão religiosa dos locais, serão exibidos? Não resta dúvida de que serão símbolos ligados ao cristianismo. Na realidade, já é assim.</p>

<p>No entanto, a decisão do STF reforça e legitima a exclusão e discriminação das religiões minoritárias já existentes. Estas que, como se sabe, foram tradicionalmente excluídas e demonizadas pelo cristianismo. Seus adeptos, vítimas das mais absurdas violências. Basta ver a estatística de locais de cultos que são criminosamente queimados no Brasil, não há templos cristãos nesse meio.</p>

<p>De igual modo o posicionamento do Supremo irá reforçar, por meio da discriminação, a violência contra as pessoas individualmente. Recentemente, uma professora na Bahia foi literalmente apedrejada por seus próprios alunos. O motivo, sua crença religiosa de matriz africana.</p>

<p>Não obstante, a decisão e os argumentos usados pelo STF não surpreendem. Outras medidas parecidas já foram tomadas, como por exemplo o entendimento de que escolas públicas podem ser confessionais. Ou seja, que seu ensino, sua pedagogia, sua concepção de educação e de mundo possa assumir um viés religioso.</p>

<p>No mesmo sentido, em Pernambuco acontece nas escolas estaduais os chamados “intervalos bíblicos”. São momentos supostamente organizados pelos próprios estudantes, uma espécie de culto improvisado no intervalo das aulas. Obviamente, em tais momentos não se vê alusão a nenhuma outra religiosidade senão a cristã. O MP está analisando essa prática para julgar se ela fere a laicidade do estado, mas no ritmo que caminha o STF, pode ser que os “intervalos bíblicos” sejam vistos apenas como manifestação da tradição cultural do país.</p>

<p>Para muitos, posicionamentos assim vindo do STF podem chocar diante do tal princípio do estado laico. Todavia, se verificarmos cautelosamente o que se toma como princípio da laicidade na constituição, é algo extremamente ambíguo e, consequentemente, pouco preciso. Isso abre margem para as mais variadas interpretações.</p>

<p>Tudo isso mostra que na prática o Brasil está longe ainda de ser, de fato, um estado laico. E pior, pela sua formação histórica e seu posicionamento no cenário mundial desde as invasões europeias, dificilmente poderá alcançar no futuro esse patamar de estado laico verdadeiramente. Sobre isso já existe um volume significativo de artigos publicados.</p>

<p>E para quem alimenta esperanças pela política partidária, entre os ministros que votaram a favor, estavam os indicados pela esquerda. Inclusive, um deles é um “comunista” que até recentemente era figura importante do PC do B. Tendo se desfiliado do partido para se encaixar melhor no governo Lula.</p>

<p>Aguardemos as próximas cenas.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><summary type="html"><![CDATA[[...] a decisão do STF reforça e legitima a exclusão e discriminação das religiões minoritárias já existentes.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i3.wp.com/noticias-stf-wp-prd.s3.sa-east-1.amazonaws.com/wp-content/uploads/wpallimport/uploads/2024/08/28202719/10-07-2024-Fachadas-do-STF-Gustavo-Moreno-3-scaled.jpg?resize=2560,1707&amp;ssl=1" /><media:content medium="image" url="https://i3.wp.com/noticias-stf-wp-prd.s3.sa-east-1.amazonaws.com/wp-content/uploads/wpallimport/uploads/2024/08/28202719/10-07-2024-Fachadas-do-STF-Gustavo-Moreno-3-scaled.jpg?resize=2560,1707&amp;ssl=1" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">A caridade religiosa de mãos dada com o capitalismo</title><link href="http://localhost:4000/a-caridade-religiosa-de-m%C3%A3os-dada-com-o-capitalismo/" rel="alternate" type="text/html" title="A caridade religiosa de mãos dada com o capitalismo" /><published>2024-01-10T00:00:00-03:00</published><updated>2024-01-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/a-caridade-religiosa-de-m%C3%A3os-dada-com-o-capitalismo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/a-caridade-religiosa-de-m%C3%A3os-dada-com-o-capitalismo/"><![CDATA[<p>Nas últimas semanas a internet foi dominada por postagens referentes ao religioso padre Júlio Lancellotti. O sacerdote passou a ser conhecido nacionalmente já em 2021, quando circulou imagens suas quebrando pedras que impediam moradores de rua de se abrigarem sob viaduto em São Paulo.</p>

<p>Naquele ano, estávamos atravessando picos da pandemia de Covid 19. A ação do clérigo católico em quebrar a marretadas as pedras que impediam desvalidos de terem ao menos um viaduto para passarem a noite, impactou muitos Brasil afora. Soava como heróico que alguém, sem qualquer obrigação formal, saísse de seu conforto naquele momento crítico para tentar proporcionar algum bem estar para pessoas de rua.</p>

<p>Desta vez, entretanto, não são exatamente as suas ações humanitárias que o colocaram no topo da repercussão nacional. O fato é que, a Câmara de São Paulo produziu um pedido de CPI para investigar ONG’s e, por consequência, essas investigações chegariam também no trabalho desenvolvido pelo religioso.</p>

<p>Diante então da possibilidade de padre Júlio Lancellotti, um exemplo de Cristo – segundo Lula – ser investigado por uma CPI causou uma comoção nacional. Logo pipocaram menções de apoio. A esquerda – e até comunistas! –, já exaltando o papel do padre junto com os pobres e desabrigados, saiu em defesa alegando que CPI não passa de um ato político da direita – “sempre fascista” – para atacar os pobres e quem se preocupa com eles.</p>

<p>O assunto escalou tanto, que em um portal de notícias a proposta de CPI contra o religioso foi entendida como um ataque racista. Isso pelo fato de que – segundo o autor da matéria –, muitos daqueles que se beneficiam com as ações de padre Júlio, são negros. Logo, uma CPI que investiga o religioso é, naturalmente, um ato contra a população negra, portanto, uma CPI racista.</p>

<p>Apesar de tanta repercussão nas redes sociais, canais de Youtube, sites de notícia e podcasts, há muitos elementos importantes que estão sendo negligenciados do “debate”. Vejamos alguns deles.</p>

<p>Não se pode negar que a extrema direita, ideologicamente, tende a manter uma postura contrária a qualquer esforço de distribuição de renda, políticas de inclusão e assistencialismo em geral voltado para os mais miseráveis. Por trás disso está a ideia da livre concorrência, de que todos têm as mesmas vinte quatro horas, entre outras ideias econômicas mais sofisticadas que chegam à medíocre elite brasileira de forma muito rasteira.</p>

<p>Seja na elite ou na classe média, e independente do nível de consciência teórica sobre esses ideais econômicos, eles atuam na manutenção do capitalismo. Então, poderíamos considerar que a proposta de uma CPI que de alguma maneira ataque organizações que prestam assistencialismo aos mais desvalidos, tem um caráter político-ideológico alinhado com os interesses da burguesia. Ainda que, obviamente, existam aí muitas mediações.</p>

<p>Abaixo disso, em um nível ainda mais rasteiro, essa ideologia pró capitalismo se manifesta nas rinhas do partidarismo brasileiro, na disputa por prefeitura, por vagas no legislativo etc.</p>

<p>A questão aqui é que, ao se contraporem aos partidos e grupos políticos da direita e extrema direita, a esquerda de modo geral, incluindo os comunistas – não todos, com certeza – tomam posição em favor do Estado. Rejeita-se a política da direita para louvar a política da esquerda politiqueira. O avanço aqui é zero.</p>

<p>O trabalho de padre Júlio, entretanto, tem um caráter humanitário elevado aos olhos de muitos brasileiros. O religioso combate as construções hostis que impedem moradores de rua de se abrigarem sob marquises, viadutos, além de levar alimento para quem tem fome. Como poderíamos não ser contra uma CPI, um movimento político-partidário que ataca um trabalho dessa natureza? A resposta mais imediata é: não podemos. Mas isso não é tudo.</p>

<p>Parafraseando Marx e Engels, fome é fome, mas a fome saciada com um prato de nome bonito em um restaurante é diferente da fome saciada com restos podres em um lixão.</p>

<p>Então temos uma questão muito prática, que é o fato de que, quem tem fome precisa se alimentar, não amanhã, não depois da revolução comunista, precisa agora! Para essas pessoas, receber um prato de comida, um copo de caldo, faz toda diferença. Igualmente, para quem não tem onde se abrigar e encontra alguém que tira as pedras debaixo do viaduto, para proporcionar ao desabrigado ao menos um local para passar uma chuva, faz diferença.</p>

<p>Mas toda essa importância, toda essa diferença positiva proporcionada pelas ações do religioso ou de quem quer que seja, não passam da esfera individual. Não deixam de ser soluções, mas são soluções limitadas ao indivíduo. Quanto muito essas ações se articulam com, ou, se transformam em ações de política pública, com as cozinhas solidárias do MTST. Permanecem, portanto, nos limites do Estado burguês.</p>

<p>Há um outro importante detalhe nas ações do padre Júlio Lancellotti, elas têm uma inegavelmente uma dimensão religiosa, especialmente da caridade religiosa. O cristianismo tem tradição nessa área, é a ideia de que as boas ações agradam ao Deus cristão. Por muitos séculos, a Igreja Católica Apostólica Romana foi uma grande instituição caridosa, o que não a impediu de, ao mesmo temos orquestrar genocídios.</p>

<p>Padre Júlio “parece” comprimir bem seu ofício de cristão, conforme recomenda as escrituras sagradas, pois como tá escrito em Timóteo 19:17, aquele que faz caridade ao pobre, empresta a Deus. Curiosamente, na mesma fonte, em Mateus 6:2, lê-se: “quando deres esmola, não te ponhas a trombetear em público, como fazem os hipócritas nas sinagogas e nas ruas”.</p>

<p>Vale ressaltar que toda a caridade cristã, claro, não impediu o apoio da Santa Sé a escravidão, até que esse modelo de produção da riqueza material entrasse definitivamente em falência.</p>

<p>Para além das ambiguidades da Bíblia que não vale o esforço aqui, não se pode perder de vista que a caridade religiosa não rompe em momento nenhum com os limites do Estado. As ações do padre Júlio, não obstante sua boa intenção e seu caráter que aqui vamos julgar como positivo, não se estendem além da gratificação individual, dos limites burgueses.</p>

<p>Se pensarmos bem, apesar de individualmente, repito, relevante, distribuir comida nas ruas de São Paulo não contribui em nada com a organização da classe trabalhadora em prol da revolução comunista. Por mais que pareça heróico o ato de denunciar construções hostis aos moradores de rua, o que se logra com isso é que pessoas durmam numa calçada. Ainda que quebrar pedras que impedem que desabrigados se protejam de chuva sob um viaduto, pareça algo muito elevado, o que se consegue com isso é que seres humanos tenham como teto um viaduto, uma ponte.</p>

<p>Quando se tem como referência a superação do modo de produção capitalista, a revolução comunista, aquelas ações que parecem relevantes perdem sua importância. Os comunistas, portanto, que nos últimos dias têm se declarado em favor da caridade religiosa do padre Júlio Lancellotti, não podem abrir mão dessa reflexão: as ações do religioso estão circunscritas aos limites do capitalismo.</p>

<p>A caridade religiosa não só é limitada às regras do Estado burguês, como corrobora os interesses capitalistas. Em certa medida, as boas ações da igreja reforçam a ideia de que o capitalismo tem solução, basta que sejamos mais caridosos, basta que os ricos deem mais esmolas e tudo ficará bem.</p>

<p>A caridade religiosa inspira políticas públicas, estas que são mais um meio para, em geral, afirmar que o capitalismo tem jeito. A caridade religiosa está de mãos dadas com o capitalismo, aquela só avança até os limites deste. De modo geral, apoiar a caridade religiosa sem ter no horizonte a revolução comunista, é contribuir com a manutenção da democracia burguesa, com a exploração do humano pelo humano, com o próprio capitalismo.</p>]]></content><author><name>Antonio Nasi</name></author><summary type="html"><![CDATA[[...] a fome saciada com um prato de nome bonito em um restaurante é diferente da fome saciada com restos podres em um lixão.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i0.wp.com/www.opovo.com.br/_midias/jpg/2022/06/17/818x460/1_julio_lancellotti_o_povo-19004891.jpg?resize=818,459&amp;ssl=1" /><media:content medium="image" url="https://i0.wp.com/www.opovo.com.br/_midias/jpg/2022/06/17/818x460/1_julio_lancellotti_o_povo-19004891.jpg?resize=818,459&amp;ssl=1" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>